\documentclass[12pt,a4paper]{report}

% =========================
% NGON NGU VA DINH DANG
% =========================
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T5]{fontenc}
\usepackage[vietnamese]{babel}
\usepackage[
    a4paper,
    top=2.5cm,
    bottom=2.5cm,
    left=2.5cm,
    right=2.5cm
]{geometry}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\usepackage{microtype}

% =========================
% HINH, BANG, CONG THUC
% =========================
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{threeparttable}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{makecell}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{placeins}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning}
\captionsetup{
    font=small,
    labelfont=bf,
    justification=centering
}
\sisetup{
    detect-all,
    output-decimal-marker={.},
    group-separator={,},
    group-minimum-digits=4,
    group-digits=integer
}
\newcolumntype{Y}{>{\RaggedRight\arraybackslash}X}
\newcolumntype{L}[1]{>{\RaggedRight\arraybackslash}p{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash}p{#1}}
\emergencystretch=2em

% =========================
% SO DO VA MAU
% =========================
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta, positioning, calc, shapes.geometric, fit, backgrounds}

\definecolor{methodblue}{RGB}{48, 92, 160}
\definecolor{methodgreen}{RGB}{52, 128, 96}
\definecolor{softgray}{RGB}{245, 247, 250}
\definecolor{linegray}{RGB}{90, 98, 110}

\tikzset{
    block/.style={
        rectangle,
        rounded corners=2pt,
        draw=linegray,
        fill=softgray,
        align=center,
        minimum height=1.0cm,
        text width=3.0cm,
        font=\small
    },
    smallblock/.style={
        rectangle,
        rounded corners=2pt,
        draw=linegray,
        fill=white,
        align=center,
        minimum height=0.78cm,
        text width=2.35cm,
        font=\footnotesize
    },
    arrow/.style={-{Latex[length=2.4mm]}, thick, draw=linegray}
}

% =========================
% LINK
% =========================
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{bookmark}
\hypersetup{
    pdftitle={Phân tích cảm xúc theo khía cạnh và tóm tắt đánh giá khách sạn},
    pdfauthor={Đỗ Trần Sáng; Trần Kiết Tường},
    pdfsubject={Khóa luận tốt nghiệp},
    pdfkeywords={ABSA, tóm tắt đánh giá, SemAE, HASOS, bộ chấm LLM}
}

% =========================
% THONG TIN BAO CAO
% =========================
\newcommand{\universityname}{Trường Đại học Khoa học Tự nhiên -- ĐHQG TP.HCM}
\newcommand{\facultyname}{Khoa Toán -- Tin học}
\newcommand{\advisorname}{ThS. Đoàn Thị Trâm}
\newcommand{\majorname}{Khoa học dữ liệu}
\newcommand{\programname}{Chương trình chuẩn}
\newcommand{\reporttitle}{Phân tích cảm xúc theo khía cạnh và tóm tắt đánh giá khách sạn}
\newcommand{\cityname}{TP.HCM}
\newcommand{\reportyear}{2026}

\newcommand{\university}{ĐẠI HỌC QUỐC GIA THÀNH PHỐ HỒ CHÍ MINH}
\newcommand{\school}{TRƯỜNG ĐẠI HỌC KHOA HỌC TỰ NHIÊN}
\newcommand{\studentone}{ĐỖ TRẦN SÁNG}
\newcommand{\studenttwo}{TRẦN KIẾT TƯỜNG}
\newcommand{\thesistitle}{Aspect-Based cảm xúc-Aware Opinion Summarization for Hotel văn bản đánh giás}
\newcommand{\advisoronecover}{ThS. ĐOÀN THỊ TRÂM}
\newcommand{\advisortwocover}{ThS. LÊ THỊ TUYẾT NHUNG}
\newcommand{\doctype}{KHÓA LUẬN TỐT NGHIỆP CỬ NHÂN}
\newcommand{\placeyear}{TP. Hồ Chí Minh, 2026}

\begin{document}

% =========================
% TRANG BIA
% =========================
\begin{titlepage}
    \thispagestyle{empty}
    \singlespacing

    \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
        \draw[line width=1.2pt]
            ([xshift=1.05cm,yshift=-0.45cm]current page.north west)
            rectangle
            ([xshift=-0.55cm,yshift=0.45cm]current page.south east);
        \draw[line width=0.45pt]
            ([xshift=1.35cm,yshift=-0.75cm]current page.north west)
            rectangle
            ([xshift=-0.85cm,yshift=0.75cm]current page.south east);
    \end{tikzpicture}

    \centering
    \bfseries

    {\fontsize{12}{16}\selectfont \university\par}
    \vspace{0.55cm}
    {\fontsize{14}{16}\selectfont \school\par}

    \vspace{4.0 cm}

    {\fontsize{14}{12}\selectfont \studentone\par}
    \vspace{0.55cm}
    {\fontsize{14}{24}\selectfont \studenttwo\par}

    \vspace{3.25cm}

    {\fontsize{18}{28}\selectfont \thesistitle\par}
    \vspace{0.65cm}

    \vspace{2.35cm}

    {\fontsize{14}{24}\selectfont \doctype\par}

    \vfill

    \normalfont


    {\fontsize{14}{18}\selectfont \placeyear\par}
\end{titlepage}

% =========================
% TRANG BIA PHU
% =========================
\begin{titlepage}
    \thispagestyle{empty}
    \singlespacing

    \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
        \draw[line width=1.2pt]
            ([xshift=1.05cm,yshift=-0.45cm]current page.north west)
            rectangle
            ([xshift=-0.55cm,yshift=0.45cm]current page.south east);
        \draw[line width=0.45pt]
            ([xshift=1.35cm,yshift=-0.75cm]current page.north west)
            rectangle
            ([xshift=-0.85cm,yshift=0.75cm]current page.south east);
    \end{tikzpicture}

    \centering
    \bfseries

    {\fontsize{12}{16}\selectfont \university\par}
    \vspace{0.55cm}
    {\fontsize{14}{16}\selectfont \school\par}

    \vspace{2.5cm}

    {\fontsize{14}{12}\selectfont \studentone\par}
    \vspace{0.5cm}
    {\fontsize{14}{24}\selectfont \studenttwo\par}

    \vspace{2.8cm}

    {\fontsize{18}{28}\selectfont \thesistitle\par}
    \vspace{0.65cm}
    {\fontsize{18}{20}\selectfont \thesissubtitle\par}

    \vspace{1.8cm}

    {\fontsize{14}{22}\selectfont KHOA: TOÁN -- TIN HỌC\par}
    \vspace{0.35cm}
    {\fontsize{14}{22}\selectfont NGÀNH: KHOA HỌC DỮ LIỆU\par}
    \vspace{0.35cm}
    {\fontsize{14}{22}\selectfont CHƯƠNG TRÌNH CHUẨN\par}

    \vspace{1.9cm}

    {\fontsize{14}{12}\selectfont GIẢNG VIÊN HƯỚNG DẪN\par}
    \vspace{0.55cm}
    {\fontsize{14}{12}\selectfont \advisoronecover\par}

    \vfill

    \normalfont

    {\fontsize{14}{18}\selectfont \placeyear\par}
\end{titlepage}

\chapter*{TÓM TẮT}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Tóm tắt}

Khóa luận nghiên cứu bài toán phân tích cảm xúc theo khía cạnh (aspect-based cảm xúc analysis) và tóm tắt đánh giá khách sạn từ dữ liệu văn bản tự nhiên. Dữ liệu đánh giá khách sạn thường chứa nhiều nhận xét khác nhau trong cùng một văn bản: một đánh giá có thể khen vị trí nhưng chê vệ sinh hoặc dịch vụ. Do đó, tóm tắt ở cấp tổng thể không đủ để hỗ trợ người dùng hoặc nhà quản lý hiểu rõ điểm mạnh, điểm yếu theo từng khía cạnh.

Báo cáo trình bày hai hướng tiếp cận bổ trợ cho nhau. Hướng thứ nhất xây dựng quy trình dựa trên mô hình ngôn ngữ lớn thông qua API, trong đó lời nhắc và lược đồ JSON được dùng để trích xuất khía cạnh, cảm xúc, bằng chứng và nội dung tóm tắt. Hướng thứ hai sử dụng SemAE làm bộ chọn bằng chứng theo khía cạnh: mô hình được huấn luyện trên SPACE, sau đó suy luận trên HASOS với hệ phân loại 29 khía cạnh. Trên cơ sở bằng chứng được chọn, hệ thống triển khai bốn biến thể M1--M4 nhằm phân tích tác động của sinh tóm tắt trừu tượng, tách cảm xúc bằng từ khóa và tách cảm xúc bằng BERT-ABSA. Các biến thể sinh M2--M4 được thiết kế với cơ chế trung thực bằng chứng nhằm giảm thiểu ảo giác mô hình, bao gồm giới hạn bằng chứng đầu vào, lời nhắc ràng buộc trung thực, bộ lọc câu không được hỗ trợ, kiểm tra nhất quán cảm xúc và cơ chế dự phòng khử trùng lặp.

Thực nghiệm trên HASOS cho thấy các biến thể sinh M3 và M4 vượt mốc so sánh trích rút M1 theo tỷ lệ vượt chuẩn của bộ chấm LLM: M4 đạt \num{0.787}, M3 đạt \num{0.734}, M1 đạt \num{0.720} và M2 đạt \num{0.700}. Về ROUGE, M3 đạt ROUGE-1 cao nhất (\num{0.262}), cho thấy lợi thế về độ trùng khớp từ vựng với tóm tắt tham chiếu. Kết quả này nhấn mạnh rằng hệ thống tóm tắt đánh giá không nên được đánh giá chỉ bằng ROUGE, mà cần kết hợp chỉ số tham chiếu, chỉ số vận hành và đánh giá ngữ nghĩa dựa trên bằng chứng.

\clearpage

\tableofcontents
\clearpage

% =========================
% LOI CAM ON
% =========================
\chapter*{LỜI CẢM ƠN}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời cảm ơn}

Trong quá trình thực hiện khóa luận, chúng em đã nhận được nhiều sự hỗ trợ từ quý Thầy Cô, gia đình và bạn bè. Chúng em xin gửi lời cảm ơn chân thành đến giảng viên hướng dẫn \textbf{\advisorname} đã định hướng đề tài, góp ý phương pháp nghiên cứu, hỗ trợ quá trình thực nghiệm và giúp chúng em hoàn thiện báo cáo theo hướng có cấu trúc hơn.

Chúng em cũng xin cảm ơn quý Thầy Cô thuộc \textbf{\facultyname, \universityname} đã trang bị nền tảng kiến thức về lập trình, cơ sở dữ liệu, học máy, xử lý ngôn ngữ tự nhiên và xây dựng hệ thống phần mềm. Những kiến thức này là cơ sở quan trọng để chúng em triển khai một quy trình có khả năng xử lý dữ liệu đánh giá khách sạn, tạo đầu ra có cấu trúc và đánh giá kết quả theo nhiều góc nhìn.

Mặc dù đã cố gắng kiểm tra số liệu và tổ chức lại nội dung báo cáo, khóa luận vẫn khó tránh khỏi hạn chế. Chúng em kính mong nhận được góp ý từ quý Thầy Cô để đề tài được cải thiện trong các phiên bản tiếp theo.

\begin{flushright}
\cityname, tháng 06 năm \reportyear\\
\textbf{Sinh viên thực hiện}\\
Đỗ Trần Sáng\\
Trần Kiết Tường
\end{flushright}

\clearpage

% =========================
% LOI NOI DAU
% =========================
\chapter*{LỜI NÓI ĐẦU}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời nói đầu}

Sự phát triển của các nền tảng du lịch trực tuyến tạo ra khối lượng lớn dữ liệu đánh giá khách sạn từ người dùng. Các đánh giá này chứa nhiều thông tin về phòng ở, vị trí, tiện nghi, vệ sinh, dịch vụ, giá cả và trải nghiệm tổng thể. Tuy nhiên, vì dữ liệu ở dạng văn bản tự nhiên, có độ dài không đồng nhất và thường chứa nhiều ý kiến trái chiều trong cùng một đánh giá, việc khai thác thủ công gặp nhiều khó khăn.

Đề tài này tập trung vào bài toán phân tích cảm xúc theo khía cạnh và tóm tắt đánh giá khách sạn. Báo cáo trình bày hai hướng tiếp cận bổ trợ cho nhau. Hướng thứ nhất xây dựng quy trình dựa trên mô hình ngôn ngữ lớn thông qua API, nhấn mạnh khả năng trích xuất thông tin có cấu trúc bằng lời nhắc và lược đồ JSON. Hướng thứ hai sử dụng mô hình SemAE được huấn luyện trên dữ liệu SPACE, sau đó suy luận trên tập HASOS với hệ phân loại 29 khía cạnh, nhằm tạo một mốc so sánh có tính tái lập cao hơn cho bước chọn bằng chứng và tóm tắt theo khía cạnh. Trên cơ sở bằng chứng do SemAE chọn, hệ thống triển khai bốn biến thể M1--M4, trong đó các biến thể sinh M2--M4 được trang bị cơ chế trung thực bằng chứng để giảm ảo giác mô hình.

Báo cáo gồm bốn chương chính. Chương~1 trình bày bối cảnh, mục tiêu và đóng góp của đề tài. Chương~2 hệ thống hóa cơ sở lý thuyết về xử lý ngôn ngữ tự nhiên, phân tích cảm xúc theo khía cạnh, mô hình ngôn ngữ lớn và quy trình dữ liệu. Chương~3 mô tả hai phương pháp đề xuất, trong đó phần mở rộng tập trung vào SemAE/HASOS, các biến thể M1--M4 và cơ chế trung thực bằng chứng. Chương~4 trình bày thực nghiệm, đánh giá ROUGE, đánh giá bằng bộ chấm LLM và phân tích kết quả.

\clearpage

\chapter*{DANH MỤC KÝ HIỆU VÀ CHỮ VIẾT TẮT}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{DANH MỤC KÝ HIỆU VÀ CHỮ VIẾT TẮT}

Bảng~\ref{tab:symbols} liệt kê các thuật ngữ viết tắt và ký hiệu được sử dụng xuyên suốt báo cáo. Các tên riêng như ROUGE, SemAE, Qwen và BERTScore được giữ nguyên theo thông lệ học thuật; các thuật ngữ kỹ thuật khác được Việt hóa kèm dạng tiếng Anh trong ngoặc ở lần xuất hiện đầu tiên.

\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{longtable}{p{0.24\textwidth} p{0.66\textwidth}}
\caption{Danh sách ký hiệu và thuật ngữ viết tắt}\label{tab:symbols}\\
\toprule
\textbf{Ký hiệu} & \textbf{Ý nghĩa} \\
\midrule
\endfirsthead
\multicolumn{2}{c}{\textit{(Tiếp theo từ trang trước)}} \\
\toprule
\textbf{Ký hiệu} & \textbf{Ý nghĩa} \\
\midrule
\endhead
\midrule
\multicolumn{2}{r}{\textit{(Tiếp tục ở trang sau)}} \\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot

\multicolumn{2}{l}{\textit{\textbf{Tên riêng và viết tắt}}} \\
\addlinespace[2pt]
ABSA & Aspect-Based cảm xúc Analysis, phân tích cảm xúc theo khía cạnh. \\
NLP & Natural Language Processing, xử lý ngôn ngữ tự nhiên. \\
SLM & Small Language Model, mô hình ngôn ngữ nhỏ; trong khóa luận dùng để chỉ quy trình dựa trên Qwen3.5-9B. \\
LLM & Large Language Model, mô hình ngôn ngữ lớn; chủ yếu xuất hiện trong vai trò bộ chấm tự động hoặc đối chiếu với SLM. \\
LLM judge & Bộ chấm LLM, tức mô hình ngôn ngữ được dùng làm bộ chấm tự động theo bộ tiêu chí chấm cố định. \\
Qwen3.5-9B & Mô hình ngôn ngữ thuộc họ Qwen, có khoảng 9 tỷ tham số, được sử dụng trong phương pháp~1. \\
FLAN-T5 & Mô hình sinh văn bản dạng encoder--decoder được tinh chỉnh theo chỉ dẫn, dùng trong các biến thể sinh của SemAE nếu được cấu hình. \\
MiMo & Mô hình hoặc bộ chấm LLM được dùng trong một số thí nghiệm đánh giá tự động. \\
BERT & Bidirectional Encoder Representations from Transformers, mô hình mã hóa ngữ cảnh hai chiều. \\
BERT-ABSA & Biến thể dùng mô hình dựa trên BERT cho nhiệm vụ phân tích cảm xúc theo khía cạnh. \\
SemAE & Semantic AutoEncoder, mô hình biểu diễn ngữ nghĩa dùng để xếp hạng câu theo khía cạnh. \\
SPACE & Tập dữ liệu tóm tắt ý kiến trong miền khách sạn bằng tiếng Anh, cung cấp các đánh giá, khía cạnh và tóm tắt tham chiếu ở mức khía cạnh. Trong khóa luận, SPACE được dùng làm tập huấn luyện/đối chiếu cho SemAE và làm benchmark phụ để so sánh các biến thể M1--M4. \\

HASOS & Tập dữ liệu đánh giá khách sạn mục tiêu của khóa luận, gồm các đánh giá khách sạn được tổ chức theo hệ phân loại khía cạnh chi tiết hơn. Trong khóa luận, HASOS được dùng làm tập thực nghiệm chính để suy luận bằng chứng, sinh tóm tắt và đánh giá các biến thể SemAE trên miền khách sạn. \\
JSON & JavaScript Object Notation, định dạng dữ liệu có cấu trúc dùng để ràng buộc đầu ra của quy trình. \\
JSONL & JSON Lines, định dạng lưu mỗi bản ghi JSON trên một dòng, thường dùng cho tệp kết quả hoặc bằng chứng. \\
CSV & Comma-Separated Values, định dạng bảng dữ liệu dạng văn bản. \\
SQLite & Hệ quản trị cơ sở dữ liệu nhúng, được dùng để lưu bộ nhớ đệm kết quả trung gian. \\
\addlinespace[3pt]

\multicolumn{2}{l}{\textit{\textbf{Biến thể phương pháp}}} \\
\addlinespace[2pt]
M1 & Biến thể trích rút (extractive) của SemAE, giữ nguyên các câu bằng chứng được chọn. \\
M2 & Biến thể trừu tượng (abstractive) trước khi tách cảm xúc, sinh tóm tắt từ bằng chứng SemAE. \\
M3 & Biến thể tách cảm xúc bằng luật/từ khóa (keyword) trước khi sinh tóm tắt. \\
M4 & Biến thể tách cảm xúc bằng bộ xử lý BERT-ABSA trước khi sinh tóm tắt. \\
\addlinespace[3pt]

\multicolumn{2}{l}{\textit{\textbf{Tham số và thành phần quy trình}}} \\
\addlinespace[2pt]
$T$ & Ngưỡng chọn bằng chứng (evidence threshold); trong SemAE/HASOS, câu có $score \leq T$ được giữ làm bằng chứng. \\
$B$ & Ngân sách độ dài đầu ra; với M1 là số từ tối đa trong tóm tắt trích rút, còn với M2--M4 là số đơn vị từ sinh mới tối đa của mô hình sinh. \\
Cache & Bộ nhớ đệm dùng để tái sử dụng kết quả đã tính hoặc đã gọi mô hình. \\
Checkpoint & Điểm lưu trạng thái xử lý, cho phép tiếp tục chạy lại từ trạng thái gần nhất khi quy trình bị dừng. \\
phương án dự phòng & Cơ chế dự phòng được dùng khi mô hình sinh lỗi, trả sai định dạng hoặc không đạt điều kiện kiểm soát. \\
Evidence & Bằng chứng; câu, cụm từ hoặc đoạn văn bản đánh giá được dùng để hỗ trợ một khía cạnh hoặc một nhận định. \\
\addlinespace[3pt]

\multicolumn{2}{l}{\textit{\textbf{Chỉ số đánh giá}}} \\
\addlinespace[2pt]
ROUGE & Recall-Oriented Understudy for Gisting Evaluation, nhóm chỉ số so khớp n-gram giữa tóm tắt hệ thống và tóm tắt tham chiếu. \\
ROUGE-1 & Chỉ số ROUGE dựa trên unigram overlap. \\
ROUGE-2 & Chỉ số ROUGE dựa trên bigram overlap. \\
ROUGE-L & Chỉ số ROUGE dựa trên dãy con chung dài nhất. \\
R-1, R-2, R-L & Cách viết tắt của ROUGE-1, ROUGE-2 và ROUGE-L trong một số bảng kết quả. \\
P@5 & Precision at 5, tỷ lệ bằng chứng đúng trong năm câu bằng chứng đầu tiên. \\
Support@5 & Tỷ lệ năm câu bằng chứng đầu thực sự hỗ trợ cho nhận định của bản tóm tắt. \\
BERTScore & Chỉ số đánh giá mức tương đồng ngữ nghĩa dựa trên biểu diễn contextual của mô hình BERT. \\
BERTScore F1 & Điểm F1 của BERTScore, cân bằng giữa precision và recall ở không gian biểu diễn ngữ nghĩa. \\
NLI & Natural Language Inference, suy luận quan hệ giữa bằng chứng và tóm tắt như entailment, neutral hoặc contradiction. \\
Entailment & Trường hợp bằng chứng hỗ trợ hoặc kéo theo nhận định trong tóm tắt. \\
Contradiction & Trường hợp tóm tắt mâu thuẫn với bằng chứng. \\
Macro-F1 & F1 trung bình không trọng số theo lớp, thường dùng khi các lớp mất cân bằng. \\
Pair-F1 & F1 ở mức cặp khía cạnh--cảm xúc. \\
Quad F1 & F1 ở mức bộ bốn ABSA, thường gồm khía cạnh, cảm xúc, biểu thức ý kiến và mục tiêu. \\
p95 & Bách phân vị 95 của độ trễ; 95\% yêu cầu có thời gian xử lý không vượt quá giá trị này. \\
\addlinespace[3pt]

\multicolumn{2}{l}{\textit{\textbf{Chỉ số vận hành và cờ lỗi}}} \\
\addlinespace[2pt]
Tỷ lệ dự phòng (phương án dự phòng rate) & Tỷ lệ bản tóm tắt phải dùng cơ chế dự phòng thay vì sinh trừu tượng thành công. \\
Tỷ lệ sao chép (copy rate) & Tỷ lệ nội dung tóm tắt được sao chép trực tiếp từ câu bằng chứng. \\
Tỷ lệ nén (compression ratio) & Mức rút gọn của bản tóm tắt so với độ dài bằng chứng đầu vào. \\
Tỷ lệ vượt chuẩn (pass rate) & Tỷ lệ bản tóm tắt đạt ngưỡng chất lượng tối thiểu theo bộ tiêu chí của bộ chấm LLM. \\
Độ trung thực (faithfulness) & Mức độ bản tóm tắt phản ánh đúng nội dung bằng chứng, không bịa thêm thông tin. \\
Độ bao phủ (coverage) & Mức độ bản tóm tắt bao quát các ý kiến quan trọng trong bằng chứng. \\
Độ cụ thể (specificity) & Mức độ bản tóm tắt nêu chi tiết cụ thể thay vì nhận định chung chung. \\
Độ hữu ích (usefulness) & Mức độ hữu ích của bản tóm tắt đối với người đọc. \\
Khẳng định không căn cứ (unsupported claim) & Nhận định trong tóm tắt không được câu bằng chứng nào hỗ trợ. \\
Lật cảm xúc (cảm xúc flip) & Lỗi bản tóm tắt diễn đạt cảm xúc trái ngược với bằng chứng hoặc nhãn mục tiêu. \\
Rò rỉ khía cạnh/cảm xúc (aspect/cảm xúc leak) & Hiện tượng bằng chứng lẫn khía cạnh hoặc cảm xúc không thuộc mục tiêu đang xét. \\
\end{longtable}
\renewcommand{\arraystretch}{1.0}

\clearpage
\chapter*{BẢNG CHÚ THÍCH THUẬT NGỮ}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{BẢNG CHÚ THÍCH THUẬT NGỮ}

Bảng dưới đây giải thích các thuật ngữ nghiệp vụ và kỹ thuật được sử dụng trong khóa luận. Các thuật ngữ được lựa chọn theo phạm vi của đề tài: phân tích cảm xúc theo khía cạnh, tóm tắt đánh giá khách sạn, chọn bằng chứng bằng SemAE, quy trình SLM và đánh giá chất lượng đầu ra.

\renewcommand{\arraystretch}{1.22}
\begin{longtable}{p{0.08\textwidth} p{0.25\textwidth} p{0.57\textwidth}}
\caption{Bảng chú thích thuật ngữ}\label{tab:glossary}\\
\toprule
\textbf{STT} & \textbf{Thuật ngữ} & \textbf{Chú thích} \\
\midrule
\endfirsthead
\multicolumn{3}{c}{\textit{(Tiếp theo từ trang trước)}} \\
\toprule
\textbf{STT} & \textbf{Thuật ngữ} & \textbf{Chú thích} \\
\midrule
\endhead
\midrule
\multicolumn{3}{r}{\textit{(Tiếp tục ở trang sau)}} \\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot

1 & văn bản đánh giá & Văn bản đánh giá do người dùng viết về một khách sạn, dịch vụ hoặc trải nghiệm lưu trú. \\
2 & Sentence & Một câu trong văn bản đánh giá, thường được dùng làm đơn vị đầu vào cho bước phân tích, mã hóa hoặc chọn bằng chứng. \\
3 & Document & Một văn bản hoặc tập văn bản đánh giá được xử lý như một đơn vị lớn hơn câu trong bài toán tóm tắt. \\
4 & Hotel văn bản đánh giá & Đánh giá khách sạn, thường chứa nhận xét về phòng, vị trí, dịch vụ, tiện nghi, vệ sinh, giá cả hoặc trải nghiệm tổng thể. \\
5 & Aspect & Khía cạnh hoặc thuộc tính của đối tượng được người dùng đề cập trong văn bản đánh giá, chẳng hạn phòng, vị trí, dịch vụ hoặc tiện nghi. \\
6 & Aspect Term & Từ hoặc cụm từ xuất hiện trực tiếp trong câu để biểu diễn một khía cạnh cụ thể. \\
7 & Aspect Category & Nhóm khía cạnh được chuẩn hóa theo hệ phân loại của dữ liệu, dùng để gom các aspect term gần nghĩa vào cùng một lớp. \\
8 & Opinion Term & Từ hoặc cụm từ thể hiện nhận xét, đánh giá hoặc cảm xúc đối với một aspect. \\
9 & cảm xúc & Cảm xúc hoặc thái độ được biểu đạt đối với một aspect trong văn bản đánh giá. \\
10 & cảm xúc cực tính & Nhãn cực tính cảm xúc, thường gồm tích cực, tiêu cực, trung tính hoặc hỗn hợp tùy thiết kế dữ liệu. \\
11 & Opinionđơn vị  & Đơn vị ý kiến gồm thông tin về khía cạnh, cảm xúc và bằng chứng liên quan trong văn bản gốc. \\
12 & Triplet & Bộ ba thường gồm aspect, opinion và cảm xúc được trích xuất từ văn bản đánh giá. \\
13 & Quadruple & Bộ bốn trong ABSA, thường mở rộng triplet bằng mục tiêu hoặc phạm vi biểu thức ý kiến. \\
14 & ABSA & Phân tích cảm xúc theo khía cạnh, tức xác định cảm xúc gắn với từng khía cạnh thay vì gán một nhãn chung cho toàn bộ văn bản đánh giá. \\
15 & văn bản đánh giá Mining & Quá trình khai thác thông tin có cấu trúc từ dữ liệu đánh giá người dùng. \\
16 & Evidence & Bằng chứng; câu, cụm câu hoặc đoạn văn bản nguồn dùng để hỗ trợ một nhận định trong phân tích hoặc tóm tắt. \\
17 & Evidence Selection & Bước chọn các câu hoặc đoạn có liên quan nhất để làm đầu vào cho tóm tắt hoặc đánh giá độ trung thực. \\
18 & Evidence Threshold & Ngưỡng chọn bằng chứng; trong báo cáo thường tương ứng với tham số $T$ của quy trình SemAE. \\
19 & Summary & Bản tóm tắt đầu ra của hệ thống, có thể ở dạng trích rút hoặc trừu tượng. \\
20 & Aspect-based Summary & Bản tóm tắt được tổ chức theo từng khía cạnh, giúp người đọc nắm điểm mạnh và điểm yếu cụ thể của khách sạn. \\
21 & Extractive Summary & Tóm tắt trích rút, trong đó hệ thống chọn và ghép các câu gốc từ văn bản đánh giá mà không sinh lại nội dung mới. \\
22 & Abstractive Summary & Tóm tắt trừu tượng, trong đó mô hình sinh lại nội dung bằng câu mới dựa trên bằng chứng đầu vào. \\
23 & Reference Summary & Tóm tắt tham chiếu dùng làm mốc so sánh khi tính các chỉ số như ROUGE. \\
24 & Faithfulness & Độ trung thực của bản tóm tắt đối với bằng chứng; bản tóm tắt trung thực không thêm thông tin không có trong nguồn. \\
25 & hiện tượng ảo giác & Hiện tượng mô hình sinh ra thông tin không được hỗ trợ bởi bằng chứng đầu vào. \\
26 & Unsupported Claim & Nhận định trong bản tóm tắt không có câu bằng chứng tương ứng để hỗ trợ. \\
27 & cảm xúc Flip & Lỗi lật cảm xúc, xảy ra khi bản tóm tắt diễn đạt cảm xúc trái ngược với bằng chứng hoặc nhãn mục tiêu. \\
28 & Aspect Leakage & Hiện tượng bằng chứng hoặc tóm tắt lẫn sang khía cạnh khác với khía cạnh đang xét. \\
29 & cảm xúc Leakage & Hiện tượng bằng chứng hoặc tóm tắt lẫn cảm xúc không thuộc cực tính đang xét. \\
30 & Specificity & Độ cụ thể của bản tóm tắt; phản ánh mức độ bản tóm tắt nêu chi tiết thay vì nhận định chung chung. \\
31 & Coverage & Độ bao phủ; phản ánh mức độ bản tóm tắt bao quát các ý quan trọng trong tập bằng chứng. \\
32 & Usefulness & Mức độ hữu ích của bản tóm tắt đối với người đọc hoặc người ra quyết định. \\
33 & Câu lệnh (câu lệnh (prompt)) & Văn bản hướng dẫn mô hình ngôn ngữ thực hiện tác vụ và sinh đầu ra theo yêu cầu. \\
34 & Câu lệnh (câu lệnh (prompt)) Template & Mẫu Câu lệnh (câu lệnh (prompt)) được dùng lặp lại trong quá trình suy luận để bảo đảm đầu vào nhất quán giữa các mẫu dữ liệu. \\
35 & Rubric & Bộ tiêu chí chấm được định nghĩa trước để đánh giá chất lượng đầu ra của hệ thống hoặc bộ chấm LLM. \\
36 & Structured Output & Đầu ra có cấu trúc, thường ở dạng JSON, giúp hệ thống kiểm tra, lưu trữ và xử lý tự động. \\
37 & JSON Schema & Lược đồ quy định các trường, kiểu dữ liệu và ràng buộc của đầu ra JSON. \\
38 & JSONL & Định dạng JSON Lines, trong đó mỗi dòng là một bản ghi JSON độc lập. \\
39 & API Call & Một lần gửi yêu cầu đến mô hình hoặc dịch vụ bên ngoài để nhận kết quả xử lý. \\
40 & Cache & Bộ nhớ đệm dùng để lưu kết quả trung gian hoặc kết quả gọi mô hình nhằm giảm chi phí và tăng khả năng tái lập. \\
41 & Checkpoint & Điểm lưu trạng thái xử lý, cho phép tiếp tục quy trình từ bước gần nhất khi chạy bị gián đoạn. \\
42 & Retry & Cơ chế gọi lại hoặc xử lý lại khi một bước trong quy trình thất bại. \\
43 & phương án dự phòng & Cơ chế dự phòng được dùng khi mô hình sinh lỗi, trả sai định dạng hoặc đầu ra không đạt điều kiện kiểm soát. \\
44 & Small Language Model & Mô hình ngôn ngữ có quy mô nhỏ hơn LLM, được dùng trong báo cáo cho quy trình suy luận có kiểm soát. \\
45 & Large Language Model & Mô hình ngôn ngữ lớn có khả năng sinh, phân tích và đánh giá văn bản tự nhiên. \\
46 & LLM-as-a-judge & Cách dùng mô hình ngôn ngữ lớn làm bộ chấm tự động theo rubric cố định. \\
47 & Chain-of-Thought & Kỹ thuật yêu cầu mô hình tạo các bước lập luận trung gian trước khi đưa ra kết luận hoặc điểm số. \\
48 & đơn vị từ & Đơn vị văn bản sau khi đơn vị từizer phân tách để đưa vào mô hình. \\
49 & đơn vị từization & Quá trình phân tách văn bản thành các đơn vị từ. \\
50 & Embedding & Biểu diễn vector số học của đơn vị từ, câu, khía cạnh hoặc văn bản trong không gian nhiều chiều. \\
51 & Sentence Embedding & Vector biểu diễn ngữ nghĩa của một câu, thường được dùng để so sánh câu với khía cạnh hoặc bằng chứng. \\
52 & Pooling & Phép gom nhiều vector đơn vị từ thành một vector duy nhất, chẳng hạn mean pooling hoặc CLS pooling. \\
53 & Mean Pooling & Cách tạo vector câu bằng cách lấy trung bình các vector đơn vị từ trong câu. \\
54 & CLS Pooling & Cách lấy vector của đơn vị từ đặc biệt CLS làm biểu diễn cho toàn câu trong một số mô hình Transformer. \\
55 & Attention & Cơ chế giúp mô hình gán trọng số khác nhau cho các đơn vị từ khi tính biểu diễn ngữ cảnh. \\
56 & Self-Attention & Cơ chế attention trong đó mỗi đơn vị từ trong chuỗi được so sánh với các đơn vị từ khác của cùng chuỗi. \\
57 & Transformer & Kiến trúc mô hình dựa trên attention, được sử dụng rộng rãi trong các mô hình ngôn ngữ hiện đại. \\
58 & Encoder & Thành phần mã hóa chuỗi đầu vào thành biểu diễn ngữ nghĩa. \\
59 & Decoder & Thành phần sinh chuỗi đầu ra từ biểu diễn đầu vào hoặc từ các đơn vị từ đã sinh trước đó. \\
60 & AutoEncoder & Mô hình học cách nén đầu vào thành biểu diễn ẩn rồi tái tạo lại đầu vào từ biểu diễn đó. \\
61 & Semantic AutoEncoder & Mô hình AutoEncoder hướng ngữ nghĩa, trong báo cáo được dùng để biểu diễn và xếp hạng câu theo khía cạnh. \\
62 & Prototype & Vector nguyên mẫu đại diện cho một khía cạnh hoặc nhóm ngữ nghĩa trong không gian biểu diễn. \\
63 & Seed Words & Tập từ khóa hạt giống dùng để định hướng hoặc khởi tạo biểu diễn cho một khía cạnh. \\
64 & Cosine Similarity & Độ đo tương đồng giữa hai vector dựa trên góc giữa chúng. \\
65 & KL-divergence & Độ đo khác biệt giữa hai phân phối xác suất, thường dùng để so sánh phân phối biểu diễn hoặc phân phối khía cạnh. \\
66 & Entropy Regularization & Thành phần điều chuẩn dùng để kiểm soát mức phân tán của phân phối gán nhãn hoặc gán nguyên mẫu. \\
67 & BERT-ABSA & Bộ xử lý dựa trên BERT dùng cho nhiệm vụ phân tích cảm xúc theo khía cạnh. \\
68 & Keyword-based Split & Cách tách cảm xúc hoặc bằng chứng dựa trên luật và từ khóa. \\
69 & HASOS & Tập dữ liệu đánh giá khách sạn mục tiêu của báo cáo, được dùng cho suy luận, chọn bằng chứng, sinh tóm tắt và đánh giá. \\
70 & SPACE & Tập dữ liệu tóm tắt ý kiến trong miền khách sạn, được dùng làm nguồn huấn luyện hoặc đối chiếu cho SemAE trong báo cáo. \\
71 & hệ thống phân loại & Hệ phân loại khía cạnh dùng để chuẩn hóa các nhóm nội dung được nhắc đến trong văn bản đánh giá. \\
72 & M1 & Biến thể trích rút của phương pháp SemAE, giữ nguyên các câu bằng chứng được chọn. \\
73 & M2 & Biến thể sinh tóm tắt trừu tượng trực tiếp từ bằng chứng SemAE trước khi tách cảm xúc. \\
74 & M3 & Biến thể tách cảm xúc bằng luật hoặc từ khóa trước khi sinh tóm tắt. \\
75 & M4 & Biến thể tách cảm xúc bằng BERT-ABSA trước khi sinh tóm tắt. \\
76 & đơn vị từ Budget & Ngân sách độ dài đầu ra hoặc đầu vào, thường tương ứng với tham số $B$ trong thí nghiệm. \\
77 & ROUGE & Nhóm chỉ số đo độ trùng khớp n-gram hoặc chuỗi con giữa tóm tắt hệ thống và tóm tắt tham chiếu. \\
78 & ROUGE-1 & Chỉ số ROUGE dựa trên độ trùng khớp unigram. \\
79 & ROUGE-2 & Chỉ số ROUGE dựa trên độ trùng khớp bigram. \\
80 & ROUGE-L & Chỉ số ROUGE dựa trên dãy con chung dài nhất giữa hai văn bản. \\
81 & BERTScore & Chỉ số đánh giá độ tương đồng ngữ nghĩa giữa hai văn bản dựa trên embedding ngữ cảnh của BERT. \\
82 & NLI & Suy luận ngôn ngữ tự nhiên, dùng để xác định quan hệ entailment, neutral hoặc contradiction giữa bằng chứng và tóm tắt. \\
83 & Entailment & Quan hệ trong đó bằng chứng hỗ trợ hoặc kéo theo nhận định trong tóm tắt. \\
84 & Contradiction & Quan hệ trong đó nhận định trong tóm tắt mâu thuẫn với bằng chứng. \\
85 & Precision & Tỷ lệ dự đoán đúng trong số các dự đoán được mô hình gán là dương tính hoặc hợp lệ. \\
86 & Recall & Tỷ lệ mẫu đúng được mô hình tìm thấy trong tổng số mẫu đúng thực tế. \\
87 & F1-score & Trung bình điều hòa giữa Precision và Recall. \\
88 & Macro-F1 & Chỉ số F1 được tính trung bình không trọng số trên từng lớp. \\
89 & Pair-F1 & Chỉ số F1 ở mức cặp khía cạnh--cảm xúc. \\
90 & Quad F1 & Chỉ số F1 ở mức bộ bốn trong bài toán ABSA. \\
91 & Precision@K & Tỷ lệ bằng chứng đúng trong $K$ bằng chứng được xếp hạng cao nhất. \\
92 & Support@K & Tỷ lệ bằng chứng trong top-$K$ thực sự hỗ trợ nhận định của bản tóm tắt. \\
93 & Pass Rate & Tỷ lệ bản tóm tắt vượt ngưỡng chất lượng theo bộ tiêu chí đánh giá. \\
94 & Copy Rate & Tỷ lệ nội dung tóm tắt được sao chép trực tiếp từ bằng chứng. \\
95 & Compression Ratio & Tỷ lệ nén giữa độ dài bản tóm tắt và độ dài bằng chứng đầu vào. \\
96 & Latency & Thời gian xử lý một yêu cầu hoặc một mẫu dữ liệu. \\
97 & Throughput & Số lượng yêu cầu hoặc mẫu dữ liệu được xử lý trong một đơn vị thời gian. \\
98 & p95 Latency & Bách phân vị 95 của độ trễ, nghĩa là 95\% yêu cầu có thời gian xử lý không vượt quá giá trị này. \\
99 & Quantization & Kỹ thuật giảm độ chính xác số học của trọng số mô hình, chẳng hạn từ 16-bit xuống 8-bit hoặc 4-bit, để giảm bộ nhớ và chi phí suy luận. \\
100 & KV Cache & Bộ nhớ đệm lưu Key và Value trong quá trình sinh tự hồi quy nhằm giảm tính toán lặp lại khi sinh đơn vị từ mới. \\
\end{longtable}
\renewcommand{\arraystretch}{1.0}
\chapter*{DANH MỤC BẢNG BIỂU}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{DANH MỤC BẢNG BIỂU}

Danh mục dưới đây tổng hợp các bảng được sử dụng trong báo cáo. Mỗi dòng ghi số bảng, tên bảng và trang xuất hiện để thuận tiện cho việc tra cứu khi đọc báo cáo.

\renewcommand{\arraystretch}{1.18}
\begin{longtable}{p{0.08\textwidth} p{0.16\textwidth} p{0.64\textwidth} p{0.08\textwidth}}
\toprule
\textbf{STT} & \textbf{Số bảng} & \textbf{Tên bảng} & \textbf{Trang} \\
\midrule
\endfirsthead
\multicolumn{4}{c}{\textit{(Tiếp theo từ trang trước)}} \\
\toprule
\textbf{STT} & \textbf{Số bảng} & \textbf{Tên bảng} & \textbf{Trang} \\
\midrule
\endhead
\midrule
\multicolumn{4}{r}{\textit{(Tiếp tục ở trang sau)}} \\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot

1 & Bảng~\ref{tab:symbols} & Danh sách ký hiệu và thuật ngữ viết tắt & \pageref{tab:symbols} \\
2 & Bảng~\ref{tab:glossary} & Bảng chú thích thuật ngữ & \pageref{tab:glossary} \\
3 & Bảng~\ref{tab:chap2-nlp-history} & Tóm tắt các giai đoạn phát triển chính của NLP & \pageref{tab:chap2-nlp-history} \\
4 & Bảng~\ref{tab:văn bản đánh giá-vs-standard} & Khác biệt giữa dữ liệu đánh giá khách sạn và văn bản chuẩn & \pageref{tab:văn bản đánh giá-vs-standard} \\
5 & Bảng~\ref{tab:chap2-cảm xúc-levels} & So sánh các mức phân tích cảm xúc & \pageref{tab:chap2-cảm xúc-levels} \\
6 & Bảng~\ref{tab:chap2-absa-components} & Các thành phần chính trong một đơn vị ý kiến ABSA & \pageref{tab:chap2-absa-components} \\
7 & Bảng~\ref{tab:chap2-absa-subtasks} & Một số bài toán con thường gặp trong ABSA & \pageref{tab:chap2-absa-subtasks} \\
8 & Bảng~\ref{tab:absa-schema} & Lược đồ JSON mẫu cho bước trích xuất ABSA & \pageref{tab:absa-schema} \\
9 & Bảng~\ref{tab:dev-chap2-Câu lệnh (câu lệnh (prompt))-components} & Các thành phần của không gian ràng buộc trong Câu lệnh (câu lệnh (prompt)) & \pageref{tab:dev-chap2-Câu lệnh (câu lệnh (prompt))-components} \\
10 & Bảng~\ref{tab:semae-params} & Tham số kiến trúc SemAE mẫu trong thực nghiệm & \pageref{tab:semae-params} \\
11 & Bảng~\ref{tab:rubric} & Bộ tiêu chí LLM judge: các trường điểm, cờ lỗi và phán quyết & \pageref{tab:rubric} \\
12 & Bảng~\ref{tab:dev-chap2-eval-metrics} & Các nhóm chỉ số đánh giá trong hệ thống ABSA Summary & \pageref{tab:dev-chap2-eval-metrics} \\
13 & Bảng~\ref{tab:m1-workflow}--\ref{tab:m4-workflow} & Mô tả riêng bốn biến thể M1--M4 của phương pháp 2 & \pageref{tab:m1-workflow} \\
14 & Bảng~\ref{tab:experimental-datasets} & Tổng quan dữ liệu sử dụng trong thực nghiệm & \pageref{tab:experimental-datasets} \\
15 & Bảng~\ref{tab:method1-scale-validation} & Quy mô và kiểm định tệp kết quả của phương pháp 1 & \pageref{tab:method1-scale-validation} \\
16 & Bảng~\ref{tab:method1-absa-performance} & Đánh giá ABSA của phương pháp 1 trên tập gán nhãn & \pageref{tab:method1-absa-performance} \\
17 & Bảng~\ref{tab:method1-summary-quality} & Đánh giá chất lượng tóm tắt của phương pháp 1 & \pageref{tab:method1-summary-quality} \\
18 & Bảng~\ref{tab:method1-space-global} & Kết quả tóm tắt toàn cục trên SPACE của phương pháp 1 & \pageref{tab:method1-space-global} \\
19 & Bảng~\ref{tab:hasos-data-summary} & Tóm tắt dữ liệu HASOS sử dụng trong phương pháp 2 & \pageref{tab:hasos-data-summary} \\
20 & Bảng~\ref{tab:optimal-settings} & Thiết lập sử dụng trong so sánh cuối cùng trên HASOS & \pageref{tab:optimal-settings} \\
21 & Bảng~\ref{tab:m1-đơn vị từ-sweep} & Độ nhạy ngân sách trích rút $B$ của M1 & \pageref{tab:m1-đơn vị từ-sweep} \\
22 & Bảng~\ref{tab:production-rouge} & ROUGE trên HASOS & \pageref{tab:production-rouge} \\
23 & Bảng~\ref{tab:space-rouge} & ROUGE trên SPACE dùng như phụ lục đối chiếu & \pageref{tab:space-rouge} \\
24 & Bảng~\ref{tab:evidence-faithfulness} & Chất lượng bằng chứng và độ trung thực theo bộ chấm LLM & \pageref{tab:evidence-faithfulness} \\
25 & Bảng~\ref{tab:judge-errors} & Các tỷ lệ lỗi theo bộ chấm LLM & \pageref{tab:judge-errors} \\
26 & Bảng~\ref{tab:summary-utility} & Đánh giá đúng khía cạnh và cảm xúc theo bộ chấm LLM & \pageref{tab:summary-utility} \\
27 & Bảng~\ref{tab:summary-quality} & Đánh giá độ bao phủ và tính hữu ích theo bộ chấm LLM & \pageref{tab:summary-quality} \\
28 & Bảng~\ref{tab:production-ops} & Chỉ số vận hành trên HASOS & \pageref{tab:production-ops} \\
29 & Bảng~\ref{tab:metric-availability} & Phạm vi hợp lệ của các nhóm chỉ số & \pageref{tab:metric-availability} \\
30 & Bảng~\ref{tab:two-method-role-simple} & Vai trò chính của hai phương pháp & \pageref{tab:two-method-role-simple} \\
31 & Bảng~\ref{tab:two-method-key-results} & Kết quả đại diện của hai phương pháp trong các thiết lập tương ứng & \pageref{tab:two-method-key-results} \\
32 & Bảng~\ref{tab:matched-summary-examples} & So sánh định tính các tóm tắt được ghép theo cùng thực thể, khía cạnh và cảm xúc & \pageref{tab:matched-summary-examples} \\
\end{longtable}
\renewcommand{\arraystretch}{1.0}

\chapter*{DANH MỤC HÌNH VẼ}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{DANH MỤC HÌNH VẼ}

Danh mục dưới đây tổng hợp các hình vẽ được sử dụng trong báo cáo. Mỗi dòng ghi số hình, tên hình và trang xuất hiện để thuận tiện cho việc tra cứu khi đọc báo cáo.

\renewcommand{\arraystretch}{1.18}
\begin{longtable}{p{0.08\textwidth} p{0.16\textwidth} p{0.64\textwidth} p{0.08\textwidth}}
\toprule
\textbf{STT} & \textbf{Số hình} & \textbf{Tên hình} & \textbf{Trang} \\
\midrule
\endfirsthead
\multicolumn{4}{c}{\textit{(Tiếp theo từ trang trước)}} \\
\toprule
\textbf{STT} & \textbf{Số hình} & \textbf{Tên hình} & \textbf{Trang} \\
\midrule
\endhead
\midrule
\multicolumn{4}{r}{\textit{(Tiếp tục ở trang sau)}} \\
\endfoot
\bottomrule
\endlastfoot

1 & Hình~\ref{fig:chap2-nlp-role} & Vai trò của NLP trong luồng xử lý ABSA Summary & \pageref{fig:chap2-nlp-role} \\
2 & Hình~\ref{fig:chap2-absa-decomposition} & Phân rã một câu thành các đơn vị ý kiến theo ABSA & \pageref{fig:chap2-absa-decomposition} \\
3 & Hình~\ref{fig:dev-chap2-transformer-block} & Minh họa đơn giản một khối xử lý trong kiến trúc Transformer & \pageref{fig:dev-chap2-transformer-block} \\
4 & Hình~\ref{fig:semae-architecture} & Kiến trúc SemAE: từ câu đánh giá đến tập bằng chứng xếp hạng & \pageref{fig:semae-architecture} \\
5 & Hình~\ref{fig:two-method-overview} & Thiết kế tổng quan với hai phương pháp bổ trợ cho nhau & \pageref{fig:two-method-overview} \\
6 & Hình~\ref{fig:method1-workflow} & Luồng xử lý chính của quy trình SLM trong phương pháp~1 & \pageref{fig:method1-workflow} \\
7 & Hình~\ref{fig:method2-m1-pipeline}--\ref{fig:method2-m4-pipeline} & Quy trình chi tiết riêng của các biến thể M1--M4 trong phương pháp 2 & \pageref{fig:method2-m1-pipeline} \\
8 & Hình~\ref{fig:evaluation-flow} & Luồng đánh giá kết hợp ROUGE, chỉ số tự động và bộ chấm LLM & \pageref{fig:evaluation-flow} \\
\end{longtable}
\renewcommand{\arraystretch}{1.0}
% =========================
% CHUONG 1
% =========================
\chapter{GIỚI THIỆU TỐNG QUAN}

\section{Bối cảnh và lý do chọn đề tài}

Trong những năm gần đây, đánh giá trực tuyến trở thành một nguồn dữ liệu quan trọng phản ánh trải nghiệm thực tế của khách hàng sau khi sử dụng dịch vụ lưu trú. Một khách sạn có thể nhận hàng trăm đến hàng nghìn đánh giá, trong đó mỗi đánh giá thường đề cập đồng thời nhiều khía cạnh như vị trí, phòng, nhân viên, bữa sáng, tiện nghi, vệ sinh hoặc giá cả. Nếu chỉ đọc điểm sao trung bình, nhà quản lý khó nhận biết nguyên nhân cụ thể tạo nên sự hài lòng hoặc không hài lòng của khách hàng. Bài toán khai thác và tóm tắt đánh giá khách hàng đã được nghiên cứu từ sớm trong hướng khai phá đánh giá (văn bản đánh giá mining)~\cite{hu2004mining}.

Việc phân tích tự động dữ liệu đánh giá khách sạn có ý nghĩa thực tiễn rõ rệt. Hệ thống có thể giúp phát hiện các vấn đề lặp lại, theo dõi thay đổi chất lượng dịch vụ theo thời gian, so sánh các chi nhánh và tạo báo cáo ngắn gọn cho người quản lý. Ở chiều ngược lại, người dùng mới cũng có thể được hỗ trợ bởi các bản tóm tắt tập trung vào những khía cạnh họ quan tâm thay vì phải đọc nhiều đánh giá dài.

Tuy nhiên, dữ liệu đánh giá có nhiều đặc điểm gây khó cho các phương pháp xử lý tự động. Câu đánh giá thường ngắn hoặc thiếu cấu trúc, có cách diễn đạt đa dạng, chứa tiếng lóng, lỗi chính tả hoặc nhiều ý kiến trong cùng một câu. Một đánh giá có thể tích cực về vị trí nhưng tiêu cực về tiếng ồn, hoặc khen nhân viên nhưng phàn nàn về vệ sinh. Do đó, gán một nhãn cảm xúc chung cho toàn bộ đánh giá sẽ làm mất thông tin chi tiết ở cấp khía cạnh, vốn là trọng tâm của các bộ đánh giá chuẩn ABSA như SemEval-2014 Task 4~\cite{pontiki2014semeval}.

Sự xuất hiện của các mô hình ngôn ngữ lớn mở ra một hướng tiếp cận linh hoạt cho bài toán này. Thông qua lời nhắc và lược đồ phù hợp, SLM có thể trích xuất khía cạnh, xác định cảm xúc, chọn bằng chứng và tạo tóm tắt mà không cần huấn luyện từ đầu. Dù vậy, quy trình SLM cần kiểm soát chi phí, độ trễ, lỗi định dạng, khả năng chạy lại và tính nhất quán của kết quả. Đây là lý do báo cáo không chỉ xem xét một quy trình SLM trực tiếp, mà còn bổ sung phương pháp thứ hai dựa trên SemAE để tách rõ bước chọn bằng chứng khỏi bước sinh văn bản.

\section{Mục tiêu nghiên cứu}

Mục tiêu tổng quát của đề tài là xây dựng và đánh giá quy trình phân tích cảm xúc theo khía cạnh và tóm tắt đánh giá khách sạn. Cụ thể, đề tài hướng tới các mục tiêu sau:

\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
    \item Chuẩn hóa dữ liệu đánh giá khách sạn thành các đơn vị xử lý phù hợp cho bài toán ABSA và tóm tắt.
    \item Thiết kế quy trình SLM có lược đồ đầu ra rõ ràng, có kiểm tra định dạng, bộ nhớ đệm và cơ chế xử lý lỗi.
    \item Triển khai phương pháp SemAE trên dữ liệu HASOS để chọn bằng chứng theo 29 khía cạnh khách sạn.
    \item So sánh các biến thể biểu diễn đầu ra gồm trích rút (extractive), trừu tượng (abstractive), tách cảm xúc bằng từ khóa (keyword) và tách cảm xúc bằng BERT-ABSA.
    \item Thiết kế cơ chế trung thực bằng chứng cho các biến thể sinh nhằm giảm ảo giác mô hình và cải thiện độ tin cậy theo bộ chấm LLM.
    \item Đánh giá kết quả bằng ROUGE, chỉ số vận hành và bộ chấm LLM theo bộ tiêu chí chấm cố định.
\end{itemize}

\section{Câu hỏi nghiên cứu}

Từ mục tiêu trên, khóa luận tập trung trả lời các câu hỏi nghiên cứu sau:

\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
    \item Làm thế nào để thiết kế một quy trình phân tích cảm xúc theo khía cạnh cho dữ liệu đánh giá khách sạn có đầu ra rõ ràng, có thể kiểm tra và có khả năng truy vết về bằng chứng gốc?
    \item Việc tách riêng bước chọn bằng chứng bằng SemAE khỏi bước sinh tóm tắt có giúp cải thiện tính tái lập và khả năng kiểm soát của hệ thống so với quy trình SLM trực tiếp hay không?
    \item Các biến thể biểu diễn đầu ra M1--M4 khác nhau như thế nào về chất lượng tóm tắt, độ trung thực với bằng chứng, chi phí suy luận và khả năng vận hành?
    \item Bộ tiêu chí đánh giá kết hợp ROUGE, chỉ số vận hành và LLM-as-a-judge có phản ánh được các khía cạnh quan trọng của hệ thống ABSA Summary trong điều kiện không có đầy đủ nhãn chuẩn hay không?
\end{itemize}

\section{Đối tượng và phạm vi nghiên cứu}

\subsection{Đối tượng nghiên cứu}

Đối tượng nghiên cứu của khóa luận là bài toán phân tích cảm xúc theo khía cạnh và tóm tắt đánh giá khách sạn từ dữ liệu văn bản người dùng. Trọng tâm của đề tài nằm ở ba thành phần: nhận diện khía cạnh và cảm xúc, lựa chọn bằng chứng có liên quan, và sinh hoặc tổ chức bản tóm tắt có khả năng đối chiếu với phản hồi gốc.

\subsection{Phạm vi nghiên cứu}

Phạm vi nghiên cứu tập trung vào dữ liệu đánh giá khách sạn dạng văn bản. Báo cáo không huấn luyện SLM từ đầu, không xây dựng hạ tầng phân tán quy mô sản xuất và không báo các chỉ số yêu cầu nhãn chuẩn không tồn tại trong dữ liệu hiện có, chẳng hạn ABSA Macro-F1 ở cấp câu hoặc Quad F1 ở cấp vùng văn bản.

\section{Phương pháp tiếp cận và đóng góp của đề tài}

Đề tài được tổ chức quanh hai phương pháp. Phương pháp thứ nhất dùng SLM để phân tích đánh giá theo lời nhắc và lược đồ có cấu trúc. Phương pháp này phù hợp khi cần linh hoạt về định dạng đầu ra và muốn tận dụng năng lực suy luận ngôn ngữ của mô hình lớn. Phương pháp thứ hai dùng SemAE để xếp hạng câu theo khía cạnh, sau đó tạo các bản tóm tắt ở nhiều dạng khác nhau. Phương pháp này giúp quá trình chọn bằng chứng có khả năng tái lập tốt hơn, đồng thời tạo điều kiện phân tích ảnh hưởng của việc tách cảm xúc và ngân sách đơn vị từ.

Đóng góp chính của đề tài gồm:

\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
    \item Một thiết kế quy trình hai nhánh cho bài toán phân tích và tóm tắt theo khía cạnh trong miền khách sạn.
    \item Một quy trình chuyển SemAE từ dữ liệu huấn luyện SPACE sang suy luận trên HASOS với hệ phân loại 29 khía cạnh.
    \item Một bộ biến thể M1--M4 để tách riêng ảnh hưởng của chọn bằng chứng, sinh tóm tắt và tách cảm xúc.
    \item Một cơ chế trung thực bằng chứng gồm năm thành phần (giới hạn bằng chứng đầu vào, lời nhắc ràng buộc, bộ lọc câu không được hỗ trợ, kiểm tra nhất quán cảm xúc và dự phòng khử trùng lặp) giúp các biến thể sinh giảm ảo giác mô hình và vượt mốc so sánh trích rút theo bộ chấm LLM.
    \item Một bộ đánh giá kết hợp ROUGE, quét tham số và bộ chấm LLM, có ghi rõ chỉ số nào đủ điều kiện báo cáo chính thức.
\end{itemize}

\section{Bố cục khóa luận}

Nội dung khóa luận được tổ chức thành năm chương:

\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
    \item Chương 1 giới thiệu bối cảnh nghiên cứu, lý do chọn đề tài, mục tiêu, câu hỏi nghiên cứu, đối tượng, phạm vi và các đóng góp chính của khóa luận.
    \item Chương 2 trình bày cơ sở lý thuyết liên quan đến xử lý ngôn ngữ tự nhiên, phân tích cảm xúc theo khía cạnh, Transformer, mô hình ngôn ngữ lớn, tóm tắt văn bản, chọn bằng chứng và đánh giá hệ thống NLP.
    \item Chương 3 mô tả phương pháp đề xuất, bao gồm quy trình SLM có kiểm soát và phương pháp SemAE huấn luyện trên SPACE, suy luận trên HASOS.
    \item Chương 4 trình bày thiết lập thực nghiệm, dữ liệu, các biến thể đánh giá, kết quả định lượng, đánh giá bằng LLM và phân tích tổng hợp.
    \item Chương 5 tổng kết kết quả đạt được, nêu các hạn chế còn tồn tại và định hướng phát triển tiếp theo.
\end{itemize}
% =========================
% CHUONG 2
% =========================
\chapter{CƠ SỞ LÝ THUYẾT}
\label{chap:co-so-ly-thuyet}

Chương này trình bày các nền tảng lý thuyết cần thiết cho đề tài phân tích cảm xúc theo khía cạnh và tóm tắt đánh giá khách sạn. Khác với chương giới thiệu, nơi mục tiêu là nêu vấn đề và phạm vi nghiên cứu, chương cơ sở lý thuyết có nhiệm vụ xác lập các khái niệm, ký hiệu và phương pháp làm nền cho hệ thống được đề xuất ở các chương sau. Nội dung chương được tổ chức theo luồng từ mô hình hóa ngôn ngữ tự nhiên, phân tích cảm xúc theo khía cạnh, kiến trúc Transformer, mô hình ngôn ngữ, đến tóm tắt, chọn bằng chứng và đánh giá chất lượng. Cách trình bày này nhằm làm rõ mối liên hệ giữa các thành phần lý thuyết và các quyết định thiết kế trong hệ thống ABSA Summary.
\section{Tổng quan về Xử lý ngôn ngữ tự nhiên}
\label{sec:chap2-nlp-overview}

Trước khi đi vào phân tích cảm xúc theo khía cạnh và tóm tắt đánh giá khách sạn, cần xác định bài toán xử lý ngôn ngữ tự nhiên dưới góc độ mô hình hóa. Một văn bản có thể được biểu diễn như chuỗi đơn vị từ $X=(w_1,w_2,\ldots,w_n)$, trong đó mục tiêu của nhiều mô hình NLP là học biểu diễn hoặc ước lượng phân phối xác suất liên quan đến chuỗi này, chẳng hạn $P(w_1,w_2,\ldots,w_n)$ hoặc $P(Y|X)$ với $Y$ là đầu ra của tác vụ. Trong miền đánh giá khách sạn, $Y$ có thể là nhãn khía cạnh, nhãn cảm xúc, tập bằng chứng hoặc bản tóm tắt.

Trong phạm vi khóa luận, NLP không chỉ là nền tảng lý thuyết chung mà còn là lớp kỹ thuật xuyên suốt toàn bộ hệ thống. Từ lúc phản hồi được thu thập, chuẩn hóa, tách thành đơn vị ý kiến, gán khía cạnh, nhận diện cảm xúc, chọn bằng chứng cho đến khi sinh bản tóm tắt, mỗi bước đều tương ứng với một phép biến đổi từ dữ liệu văn bản tự do sang biểu diễn có cấu trúc hơn. Vì vậy, phần này tập trung vào các khái niệm phục vụ trực tiếp cho thiết kế hệ thống thay vì trình bày NLP như một danh sách tác vụ rời rạc.

\subsection{Khái niệm xử lý ngôn ngữ tự nhiên}
\label{subsec:chap2-nlp-concept}

Xử lý ngôn ngữ tự nhiên (Natural Language Processing, NLP) là lĩnh vực nghiên cứu các phương pháp biểu diễn, suy luận và sinh ngôn ngữ tự nhiên bằng mô hình tính toán. Ở mức tổng quát, một hệ thống NLP nhận đầu vào là chuỗi đơn vị từ $X=(w_1,\ldots,w_n)$ và học một hàm $f_\theta$ để ánh xạ chuỗi này sang đầu ra mong muốn:

\begin{equation}
f_\theta(X) \rightarrow Y,
\label{eq:chap2-nlp-task}
\end{equation}

trong đó $\theta$ là tham số mô hình và $Y$ có thể là nhãn phân loại, tập thực thể, vector biểu diễn hoặc chuỗi văn bản mới. Cách mô hình hóa này cho phép đặt các tác vụ khác nhau như phân loại cảm xúc, trích xuất khía cạnh và tóm tắt vào cùng một khung kỹ thuật.

Ngôn ngữ tự nhiên có tính nhập nhằng, phụ thuộc ngữ cảnh và biến thiên mạnh theo người viết. Cùng một ý có thể được diễn đạt bằng nhiều cách khác nhau; ngược lại, cùng một từ có thể mang sắc thái khác nhau trong từng ngữ cảnh. Với dữ liệu khách sạn, các cụm như ``nhân viên rất nhiệt tình'', ``lễ tân hỗ trợ tốt'' và ``staff were helpful'' có thể cùng thuộc nhóm dịch vụ tích cực dù khác nhau về bề mặt từ ngữ. Do đó, hệ thống NLP cần biểu diễn được quan hệ ngữ nghĩa, không chỉ đếm sự xuất hiện của từ khóa.

Trong khóa luận này, thông tin có cấu trúc cần thu được từ văn bản gồm khía cạnh được nhắc đến, cảm xúc tương ứng, bằng chứng trong phản hồi gốc và bản tóm tắt cuối cùng. Mục tiêu của NLP vì thế không phải là ``hiểu'' ngôn ngữ theo nghĩa triết học, mà là xây dựng chuỗi mô hình hóa đủ ổn định để chuyển phản hồi thô thành dữ liệu có thể truy vấn, tổng hợp và kiểm chứng.

\subsection{Các bước phát triển của NLP}
\label{subsec:chap2-nlp-history}

Các phương pháp NLP đã phát triển từ hệ thống dựa trên luật, mô hình thống kê, biểu diễn vector, mô hình học sâu tuần tự đến Transformer. Ở giai đoạn dựa trên luật, người xây dựng hệ thống định nghĩa thủ công các mẫu ngôn ngữ và từ điển cảm xúc. Cách tiếp cận này dễ kiểm soát trong miền hẹp nhưng khó mở rộng vì ngôn ngữ thực tế có nhiều biến thể.

Các phương pháp thống kê và học máy thay thế một phần luật thủ công bằng đặc trưng học từ dữ liệu. Biểu diễn bag-of-words hoặc TF-IDF xem văn bản như phân bố từ và cho phép dùng các mô hình như Naive Bayes, SVM hoặc Logistic Regression để phân loại. Tuy nhiên, các biểu diễn này thường bỏ qua thứ tự từ và quan hệ ngữ cảnh; ví dụ ``không tốt'' và ``tốt'' có thể chia sẻ từ khóa quan trọng nhưng mang cảm xúc trái ngược.

Một bước tiến quan trọng là word embedding, tiêu biểu như Word2Vec và GloVe~\cite{mikolov2013efficient,pennington2014glove}. Thay vì xem từ như ký hiệu rời rạc, word embedding định nghĩa ánh xạ $e:V\rightarrow\mathbb{R}^{d}$ từ từ vựng $V$ sang không gian vector $d$ chiều. Với Skip-gram trong Word2Vec, mô hình tối đa hóa xác suất các từ ngữ cảnh quanh từ trung tâm:

\begin{equation}
\max_\theta \sum_{t=1}^{T}\sum_{-m \leq j \leq m, j\neq 0}\log P(w_{t+j}|w_t;\theta).
\label{eq:chap2-skipgram}
\end{equation}

Những từ có phân bố ngữ cảnh gần nhau sẽ có vector gần nhau, giúp mô hình xử lý quan hệ ngữ nghĩa mềm hơn so với trùng khớp từ khóa. Hạn chế của embedding truyền thống là mỗi từ thường có một vector cố định, nên khó xử lý trường hợp một từ có nhiều nghĩa hoặc sắc thái tùy ngữ cảnh.

Các mô hình học sâu như RNN, LSTM, GRU và CNN tiếp tục cải thiện khả năng xử lý chuỗi; trong đó LSTM là kiến trúc kinh điển giúp giảm vấn đề phụ thuộc dài hạn trong mạng hồi tiếp~\cite{hochreiter1997lstm}. Tuy nhiên, RNN và LSTM xử lý đơn vị từ theo thứ tự tuần tự, khiến quá trình huấn luyện khó song song hóa và vẫn gặp hạn chế khi chuỗi dài.

Transformer tạo ra thay đổi lớn bằng cơ chế self-attention, cho phép mô hình tính quan hệ giữa các đơn vị từ trong chuỗi một cách song song~\cite{vaswani2017attention}. Từ nền tảng này, các mô hình tiền huấn luyện như BERT đạt kết quả mạnh trong các bài toán hiểu ngôn ngữ~\cite{devlin2019bert}, trong khi các mô hình sinh quy mô lớn mở rộng khả năng thực hiện tác vụ thông qua hướng dẫn bằng ngôn ngữ tự nhiên~\cite{brown2020language}. Đối với đề tài này, Transformer là nền tảng để hiểu các mô hình dùng trong phân tích, chọn bằng chứng và sinh tóm tắt.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Tóm tắt các giai đoạn phát triển chính của NLP}
\label{tab:chap2-nlp-history}
\begin{tabular}{p{0.22\textwidth}p{0.34\textwidth}p{0.34\textwidth}}
\toprule
\textbf{Giai đoạn} & \textbf{Đặc điểm chính} & \textbf{Hạn chế tiêu biểu} \\
\midrule
Dựa trên luật & Dùng quy tắc thủ công và từ điển & Khó bao phủ cách diễn đạt đa dạng \\
Thống kê/học máy & Học đặc trưng từ dữ liệu, dùng tần suất và xác suất & Ít biểu diễn ngữ cảnh sâu và thứ tự từ \\
Word embedding & Biểu diễn từ bằng vector ngữ nghĩa & Một từ thường chỉ có một vector cố định \\
Học sâu tuần tự & Dùng RNN, LSTM, CNN để học mẫu trong chuỗi & Khó xử lý quan hệ dài và khó song song hóa \\
Transformer & Dùng attention và tiền huấn luyện quy mô lớn & Cần dữ liệu, tài nguyên tính toán và cơ chế kiểm soát đầu ra \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Đặc thù của dữ liệu văn bản người dùng}
\label{subsec:chap2-ugc}

Dữ liệu văn bản người dùng (User Generated Content, UGC) trong miền khách sạn bao gồm đánh giá sau lưu trú, bình luận trên nền tảng đặt phòng, phản hồi mạng xã hội và khảo sát ngắn. Đây là nguồn dữ liệu có giá trị vì phản ánh trực tiếp trải nghiệm thực tế, nhưng cũng khó xử lý do nhiễu, thiếu cấu trúc và phụ thuộc mạnh vào kỳ vọng cá nhân.

Đặc điểm đầu tiên là nhiễu bề mặt: sai chính tả, thiếu dấu câu, viết tắt, lặp ký tự, biểu tượng cảm xúc và trộn mã ngôn ngữ. Một phản hồi như ``ks sạch, nv dễ thương, breakfast hơi ít món'' yêu cầu hệ thống nhận ra ``ks'' là khách sạn, ``nv'' là nhân viên và ``breakfast'' thuộc nhóm tiện ích hoặc bữa sáng. Nếu bước chuẩn hóa yếu, lỗi sẽ truyền sang tách câu, nhận diện khía cạnh và phân loại cảm xúc.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Khác biệt giữa dữ liệu đánh giá khách sạn và văn bản chuẩn}
\label{tab:văn bản đánh giá-vs-standard}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.22\textwidth} Y Y}
\toprule
\textbf{Đặc điểm} & \textbf{Văn bản chuẩn (báo chí, sách)} & \textbf{Đánh giá khách sạn} \\
\midrule
Độ dài câu & Đồng nhất, có cấu trúc ngữ pháp rõ. & Ngắn/dài không đều, nhiều câu ghép thiếu dấu câu. \\
Số khía cạnh/câu & Thường một chủ đề chính. & Thường nhiều khía cạnh trong một câu (phòng, bữa sáng, nhân viên). \\
Cảm xúc & Trung tính hoặc nhất quán. & Trộn khen/chê trong cùng đoạn. \\
Ngôn ngữ & Chuẩn chính tả, một ngôn ngữ. & Không dấu, viết tắt, tiếng lóng, trộn ngôn ngữ. \\
Mục đích NLP & Trích thông tin, tóm tắt nội dung. & Trích khía cạnh--cảm xúc, tóm tắt theo khía cạnh. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Đặc điểm thứ hai là tính không cấu trúc. Người dùng có thể liệt kê nhiều vấn đề trong một câu, đảo thứ tự khen--chê hoặc chỉ viết nhận xét rất ngắn. Do đó, hệ thống không thể giả định mỗi câu chỉ chứa một khía cạnh hoặc mỗi phản hồi chỉ có một cảm xúc. Tiền xử lý và tách đơn vị ý kiến vì vậy trở thành bước quan trọng trong hệ thống ABSA Summary.

Đặc điểm thứ ba là tính chủ quan. Cùng một nhận xét như ``phòng hơi nhỏ'' có thể được xem là chấp nhận được nếu giá rẻ, nhưng là điểm trừ lớn với khách hàng khác. Một cụm như ``tạm ổn'' cũng có thể mang sắc thái trung tính hoặc tiêu cực nhẹ tùy ngữ cảnh. Vì vậy, hệ thống cần xem xét quan hệ giữa aspect term, opinion term và toàn bộ câu thay vì chỉ tra từ điển cảm xúc.

\subsection{Vai trò của NLP trong hệ thống ABSA Summary}
\label{subsec:chap2-nlp-role-absa-summary}

Trong hệ thống ABSA Summary, NLP xuất hiện như một chuỗi xử lý nhiều tầng. Tầng đầu tiên là chuẩn hóa và phân đoạn văn bản. Tầng thứ hai là hiểu nội dung theo khía cạnh, trong đó hệ thống xác định category, aspect term, opinion term và cảm xúc cực tính. Tầng thứ ba là chọn bằng chứng đủ cụ thể, đúng khía cạnh và đại diện cho nhóm ý kiến. Tầng cuối cùng là sinh và đánh giá summary, với yêu cầu bản tóm tắt phải bám sát bằng chứng thay vì chỉ mạch lạc về ngôn ngữ.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.42cm and 0.38cm,
    nlpstep/.style={rectangle, rounded corners=2pt, draw=linegray, fill=methodblue!7, align=center, minimum height=0.82cm, text width=2.25cm, font=\footnotesize},
    nlpoutput/.style={rectangle, rounded corners=2pt, draw=methodgreen!80!black, fill=methodgreen!10, align=center, minimum height=0.82cm, text width=2.25cm, font=\footnotesize}
]
\node[nlpstep] (raw) {Phản hồi\\người dùng};
\node[nlpstep, right=of raw] (clean) {Chuẩn hóa\\văn bản};
\node[nlpstep, right=of clean] (segment) {Tách đơn vị\\ý kiến};
\node[nlpstep, right=of segment] (absa) {Phân tích\\khía cạnh--cảm xúc};
\node[nlpstep, below=of absa] (evidence) {Chọn\\bằng chứng};
\node[nlpstep, left=of evidence] (summary) {Sinh\\tóm tắt};
\node[nlpoutput, left=of summary] (eval) {Đánh giá\\chất lượng};
\draw[arrow] (raw) -- (clean);
\draw[arrow] (clean) -- (segment);
\draw[arrow] (segment) -- (absa);
\draw[arrow] (absa) -- (evidence);
\draw[arrow] (evidence) -- (summary);
\draw[arrow] (summary) -- (eval);
\end{tikzpicture}
\caption{Vai trò của NLP trong luồng xử lý ABSA Summary}
\label{fig:chap2-nlp-role}
\end{figure}

Việc đặt NLP ở đầu Chương~2 giúp liên kết các khái niệm như aspect term, attention, mô hình ngôn ngữ và hiện tượng ảo giác vào cùng một chuỗi xử lý. Đây là nền tảng để các chương sau giải thích vì sao hệ thống cần hệ thống phân loại, bước chọn bằng chứng và cơ chế đánh giá độ trung thực.

\section{Phân tích cảm xúc và Phân tích cảm xúc theo khía cạnh}
\label{sec:chap2-absa}

Phân tích cảm xúc là một trong những ứng dụng phổ biến của NLP trong khai thác phản hồi người dùng. Về mặt mô hình hóa, hệ thống nhận một văn bản $X$ và dự đoán nhãn cảm xúc $y\in\mathcal{S}$, trong đó $\mathcal{S}$ thường gồm các nhãn như tích cực, tiêu cực, trung tính hoặc hỗn hợp. Với dữ liệu khách sạn, nhãn cảm xúc chung chưa đủ để trả lời các câu hỏi quản trị như khách hài lòng về khía cạnh nào, phàn nàn về điểm nào và vấn đề nào cần ưu tiên cải thiện.

\subsection{Phân tích cảm xúc truyền thống}
\label{subsec:chap2-traditional-cảm xúc}

Phân tích cảm xúc truyền thống thường được tổ chức theo hai cấp độ: cấp tài liệu và cấp câu. Ở cấp tài liệu, toàn bộ văn bản đánh giá được gán một nhãn chung. Ở cấp câu, từng câu được phân loại riêng. Hai cấp độ này phù hợp khi văn bản tương đối đơn chủ đề, nhưng gặp hạn chế với phản hồi có nhiều ý kiến trái chiều trong cùng một câu.

Ngoài cách phân chia theo cấp độ, phân tích cảm xúc truyền thống còn có thể chia theo phương pháp tiếp cận. Hướng dựa trên từ điển (lexicon-based) dùng danh sách từ tích cực/tiêu cực và các luật xử lý phủ định hoặc tăng giảm mức độ. Hướng dựa trên học máy (machine learning-based) học hàm phân loại từ dữ liệu gán nhãn, ban đầu với đặc trưng n-gram, TF-IDF, sau đó với embedding và mô hình học sâu. Hướng học máy linh hoạt hơn khi có dữ liệu đủ tốt, nhưng vẫn có thể mất thông tin nếu đầu ra chỉ là một nhãn cảm xúc duy nhất.

Ví dụ duy nhất được dùng xuyên suốt phần này là câu: ``phòng sạch nhưng wifi yếu''. Nếu gán một nhãn tích cực, hệ thống bỏ sót phàn nàn về wifi; nếu gán nhãn tiêu cực, hệ thống bỏ sót lời khen về phòng; nếu gán nhãn hỗn hợp, hệ thống vẫn chưa biết phần nào tích cực và phần nào tiêu cực. Đây là điểm yếu cốt lõi của phân tích cảm xúc không xét khía cạnh.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{So sánh các mức phân tích cảm xúc}
\label{tab:chap2-cảm xúc-levels}
\begin{tabular}{p{0.22\textwidth}p{0.34\textwidth}p{0.34\textwidth}}
\toprule
\textbf{Mức phân tích} & \textbf{Đầu ra chính} & \textbf{Hạn chế trong dữ liệu khách sạn} \\
\midrule
Mức tài liệu & Một nhãn cảm xúc cho toàn bộ văn bản đánh giá & Dễ mất thông tin khi văn bản đánh giá có nhiều ý kiến trái chiều \\
Mức câu & Một nhãn cảm xúc cho từng câu & Vẫn khó xử lý câu chứa nhiều khía cạnh \\
Mức khía cạnh & Cảm xúc gắn với từng aspect hoặc category & Cần hệ thống phân loại và bước nhận diện khía cạnh chính xác \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Giới hạn của phương pháp truyền thống và sự ra đời của ABSA}
\label{subsec:chap2-absa-motivation}

Giới hạn của phân tích cảm xúc truyền thống không nằm ở việc mô hình không dự đoán được cảm xúc, mà ở độ hạt của đầu ra. Người quản lý khách sạn không chỉ cần biết một văn bản đánh giá là tích cực hay tiêu cực; họ cần biết cảm xúc đó gắn với phòng, dịch vụ, vị trí, tiện ích hay trải nghiệm tổng thể. Các bộ dữ liệu SemEval về ABSA đã góp phần chuẩn hóa hướng đặt bài toán này trong nghiên cứu xử lý ngôn ngữ tự nhiên~\cite{pontiki2014semeval,pontiki2015semeval}.

Aspect-Based cảm xúc Analysis (ABSA) giải quyết vấn đề bằng cách dự đoán cảm xúc theo từng khía cạnh. Với một đơn vị văn bản $X$, đầu ra chuẩn của ABSA có thể được mô hình hóa như một tập các bộ ý kiến:

\begin{equation}
\mathcal{O}(X)=\{(a_i,c_i,o_i,p_i)\}_{i=1}^{m},
\label{eq:chap2-absa-tuples}
\end{equation}

trong đó $a_i$ là aspect term xuất hiện trong văn bản, $c_i$ là aspect category trong hệ thống phân loại, $o_i$ là opinion term, và $p_i\in\{+, -, 0, \text{mixed}\}$ là cảm xúc cực tính. Với câu ``phòng sạch nhưng wifi yếu'', đầu ra có thể gồm $(\text{phòng}, \text{cơ sở vật chất}, \text{sạch}, +)$ và $(\text{wifi}, \text{tiện ích}, \text{yếu}, -)$. Cách biểu diễn này giữ được quan hệ giữa đối tượng được đánh giá và cảm xúc tương ứng.

Trong khóa luận này, ABSA không được xem như mục tiêu cuối cùng độc lập mà là bước tổ chức thông tin cho ABSA Summary. Các bộ $(a,c,o,p)$ được dùng để nhóm bằng chứng, kiểm soát nội dung tóm tắt và đánh giá xem summary có đúng khía cạnh, đúng cảm xúc và đúng nguồn hay không.

\subsection{Cấu trúc một đơn vị ý kiến trong ABSA}
\label{subsec:chap2-absa-components}

Một đơn vị ý kiến trong ABSA gồm bốn thành phần chính. Aspect term là cụm từ biểu thị đối tượng hoặc thuộc tính được đánh giá. Aspect category là nhãn khái quát trong hệ thống phân loại, giúp gom nhiều cách diễn đạt vào cùng một nhóm vấn đề. Opinion term là từ hoặc cụm từ thể hiện nhận xét. cảm xúc cực tính là cực tính cảm xúc gắn với aspect hoặc category.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Các thành phần chính trong một đơn vị ý kiến ABSA}
\label{tab:chap2-absa-components}
\begin{tabular}{p{0.24\textwidth}p{0.34\textwidth}p{0.32\textwidth}}
\toprule
\textbf{Thành phần} & \textbf{Ý nghĩa} & \textbf{Ví dụ} \\
\midrule
Aspect term & Cụm từ khía cạnh xuất hiện trực tiếp trong văn bản & ``phòng'', ``wifi'', ``nhân viên'' \\
Aspect category & Nhóm khía cạnh trong hệ thống phân loại & Cơ sở vật chất, tiện ích, dịch vụ \\
Opinion term & Từ hoặc cụm từ thể hiện nhận xét & ``sạch'', ``yếu'', ``nhiệt tình'' \\
cảm xúc cực tính & Cực tính cảm xúc gắn với khía cạnh & Tích cực, tiêu cực, trung tính, hỗn hợp \\
Evidence & Câu hoặc đoạn làm căn cứ cho kết luận & ``nhân viên hỗ trợ rất nhanh'' \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.9cm and 1.0cm,
    sent/.style={rectangle, draw=linegray, fill=methodblue!7, rounded corners=2pt, align=center, minimum height=0.8cm, text width=5.1cm},
    item/.style={rectangle, draw=linegray, fill=methodgreen!10, rounded corners=2pt, align=left, minimum height=1.05cm, text width=4.2cm, font=\footnotesize}
]
\node[sent] (s) {``phòng sạch nhưng wifi yếu''};
\node[item, below left=of s] (room) {Aspect term: phòng\\Category: cơ sở vật chất\\Opinion: sạch\\cực tính: tích cực};
\node[item, below right=of s] (wifi) {Aspect term: wifi\\Category: tiện ích\\Opinion: yếu\\cực tính: tiêu cực};
\draw[arrow] (s.south west) -- (room.north);
\draw[arrow] (s.south east) -- (wifi.north);
\end{tikzpicture}
\caption{Phân rã một câu thành các đơn vị ý kiến theo ABSA}
\label{fig:chap2-absa-decomposition}
\end{figure}

Trong thực tế, các thành phần này không luôn xuất hiện đầy đủ. Một câu như ``rất đáng tiền'' thể hiện cảm xúc tích cực nhưng aspect term có thể bị ẩn, thường liên quan đến giá trị hoặc giá cả. Do đó, hệ thống cần xử lý cả aspect được nêu rõ và aspect được suy ra từ ngữ cảnh. Việc phân biệt aspect term và aspect category cũng quan trọng: nếu ``bữa sáng'' bị ánh xạ sai sang ``dịch vụ'' thay vì ``tiện ích'', summary theo category có thể bị lệch dù cảm xúc được dự đoán đúng.

\subsection{Các bài toán con trong ABSA}
\label{subsec:chap2-absa-subtasks}

ABSA thường được chia thành nhiều bài toán con tùy mức độ chi tiết của đầu ra. Aspect Term Extraction (ATE) trích xuất cụm từ khía cạnh trong câu. Aspect Category Detection (ACD) ánh xạ câu hoặc đơn vị ý kiến vào các nhóm khía cạnh đã định nghĩa. cảm xúc cực tính Classification (SPC) xác định cảm xúc gắn với aspect term hoặc category. Opinion Term Extraction (OTE) trích xuất từ hoặc cụm từ biểu thị nhận xét. Các thiết lập nâng cao như ý nghĩa-Aspect-cảm xúc Detection (TASD) yêu cầu ghép đúng các thành phần thuộc cùng một ý kiến.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Một số bài toán con thường gặp trong ABSA}
\label{tab:chap2-absa-subtasks}
\begin{tabular}{p{0.22\textwidth}p{0.36\textwidth}p{0.32\textwidth}}
\toprule
\textbf{Bài toán} & \textbf{Mục tiêu} & \textbf{Ví dụ đầu ra} \\
\midrule
ATE & Trích xuất cụm từ khía cạnh & ``phòng'', ``bữa sáng'' \\
ACD & Gán category cho ý kiến & Cơ sở vật chất, tiện ích \\
SPC & Dự đoán cảm xúc theo khía cạnh & Tích cực, tiêu cực, hỗn hợp \\
OTE & Trích xuất opinion term & ``sạch'', ``nghèo nàn'', ``nhiệt tình'' \\
TASD & Tạo bộ ba ý nghĩa--category--cảm xúc & (``bữa sáng'', tiện ích, tiêu cực) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Trong khóa luận này, các bài toán con được hiểu theo hướng phục vụ tóm tắt. Hệ thống không chỉ cần nhãn đúng, mà cần nhãn đó giúp chọn bằng chứng và sinh summary đúng. Vì vậy, đánh giá ABSA không nên tách rời hoàn toàn khỏi đánh giá tóm tắt. Một cấu hình có F1 cao ở bước category nhưng vẫn tạo tóm tắt thiếu thông tin quan trọng thì chưa đáp ứng mục tiêu cuối cùng của đề tài.

\subsection{Vai trò của ABSA trong tóm tắt đánh giá khách sạn}
\label{subsec:chap2-absa-summary-role}

ABSA đóng vai trò như tầng tổ chức thông tin trước khi tóm tắt. Nếu coi tập phản hồi là kho dữ liệu thô, ABSA chia kho dữ liệu đó thành các nhóm có ý nghĩa như dịch vụ, cơ sở vật chất, vị trí và tiện ích; trong mỗi nhóm, cảm xúc cực tính tiếp tục tách nội dung được khen, bị chê hoặc hỗn hợp. Cách tổ chức này giúp summary không chỉ nói rằng trải nghiệm ``tốt nhưng còn hạn chế'', mà chỉ rõ dịch vụ được khen vì nhân viên thân thiện, vị trí thuận tiện, nhưng tiện ích bị phàn nàn do wifi yếu hoặc bữa sáng ít lựa chọn.

Tuy nhiên, ABSA cũng có thể truyền lỗi sang bước tóm tắt. Nếu category sai, summary sẽ sai chủ đề; nếu cảm xúc sai, summary có thể đảo ngược ý nghĩa phản hồi. Vì vậy, trong hệ thống ABSA Summary, cần phân tích lỗi theo chuỗi xử lý thay vì chỉ nhìn kết quả cuối cùng. Chương thực nghiệm cần chỉ rõ lỗi đến từ phân nhóm khía cạnh, chọn bằng chứng, sinh tóm tắt hay đánh giá.

\section{Biểu diễn ngôn ngữ và Kiến trúc Transformer}
\label{sec:dev-chap2-transformer}

Trong xử lý ngôn ngữ tự nhiên, các mô hình học máy không thể trực tiếp tính toán trên chuỗi ký tự. Bài toán biểu diễn ngôn ngữ nhằm mục tiêu ánh xạ các đơn vị văn bản rời rạc (từ, cụm từ, hoặc ký tự) vào một không gian vector liên tục, cho phép mô hình hóa các quan hệ ngữ nghĩa và ngữ pháp. Nền tảng này là cơ sở để các mô hình như BERT, Qwen hay FLAN-T5 có thể thực hiện các tác vụ phân tích cảm xúc và sinh tóm tắt văn bản.

\subsection{Biểu diễn từ và không gian vector ngữ nghĩa}
\label{subsec:dev-chap2-word-embedding}

Biểu diễn từ (Word Embedding) là phương pháp mã hóa một từ vựng $w$ thuộc tập từ vựng $\mathcal{V}$ thành một vector thực $v \in \mathbb{R}^d$, với $d$ là số chiều của không gian embedding. Khác với phương pháp mã hóa one-hot sinh ra các vector thưa (sparse vectors) trực giao và có số chiều bằng $|\mathcal{V}|$, biểu diễn từ dày đặc (dense embedding) giúp tối ưu hóa không gian lưu trữ và biểu diễn được mức độ tương đồng ngữ nghĩa giữa các từ thông qua khoảng cách vector.

Các phương pháp biểu diễn từ tĩnh (static word embeddings) kinh điển như Word2Vec học các vector này thông qua việc tối đa hóa hàm mục tiêu dựa trên phân phối đồng xuất hiện cục bộ (local context)~\cite{mikolov2013efficient}. Cụ thể, kiến trúc Skip-gram của Word2Vec tối đa hóa xác suất có điều kiện để dự đoán các từ ngữ cảnh $w_{c}$ dựa trên từ trung tâm $w_t$:

\begin{equation}
\mathcal{L} = \frac{1}{T} \sum_{t=1}^{T} \sum_{-c \le j \le c, j \neq 0} \log P(w_{t+j} | w_t)
\label{eq:dev-chap2-skipgram-new}
\end{equation}

Tuy nhiên, giới hạn nội tại của các phương pháp tĩnh là mỗi từ $w \in \mathcal{V}$ chỉ được ánh xạ duy nhất vào một vector $v$, dẫn đến việc không thể giải quyết bài toán đa nghĩa (polysemy) trong các ngữ cảnh khác nhau. Hạn chế này được khắc phục bằng các mô hình biểu diễn ngữ cảnh (contextualized embeddings), trong đó vector của một đơn vị từ được tính toán linh hoạt dựa trên toàn bộ chuỗi đầu vào thông qua kiến trúc Transformer.

\subsection{Phân đoạn từ vựng (đơn vị từization) và mô hình Subword}
\label{subsec:dev-chap2-subword-đơn vị từization}

Trước khi các từ được ánh xạ thành vector ngữ nghĩa, văn bản thô cần được phân rã thành các đơn vị rời rạc gọi là đơn vị từ. Các phương pháp đơn vị từization truyền thống thường cắt theo khoảng trắng hoặc từ điển cố định (word-level). Tuy nhiên, cách làm này gặp hạn chế nghiêm trọng với dữ liệu người dùng (UGC) do chứa nhiều lỗi chính tả, từ viết tắt và hiện tượng trộn mã (code-mixing), dẫn đến vấn đề từ ngoài từ vựng (Out-Of-Vocabulary - OOV).

Để giải quyết vấn đề này, các mô hình ngôn ngữ hiện đại sử dụng đơn vị từization cấp độ từ vựng phụ (subword-level), tiêu biểu là thuật toán Byte Pair Encoding (BPE)~\cite{sennrich2016neural} hoặc Unigram Language Model. Trong đó, SentencePiece là một thư viện phổ biến cài đặt trực tiếp thuật toán Unigram~\cite{kudo2018sentencepiece}, được sử dụng để xử lý dữ liệu SPACE trong hệ thống SemAE. Khác với BPE đi từ ký tự ghép lên, thuật toán Unigram khởi tạo một từ vựng cực lớn và loại bỏ dần các subword sao cho tổng xác suất biên (marginal probability) của tập văn bản huấn luyện bị suy giảm ít nhất.

Giả sử một từ $X$ có thể được phân đoạn thành chuỗi subword $\mathbf{x} = (x_1, \dots, x_M)$. Thuật toán tìm cách tối đa hóa xác suất của chuỗi phân đoạn:

\begin{equation}
P(\mathbf{x}) = \prod_{i=1}^{M} P(x_i)
\label{eq:dev-chap2-unigram-prob}
\end{equation}

Cách tiếp cận này cho phép hệ thống chia các từ hiếm (ví dụ: ``tuyệtttt'') thành các subword phổ biến (``tuyệt'' và ``ttt''), giúp mô hình duy trì không gian từ vựng hữu hạn (ví dụ 32.000 đơn vị từ trong thực nghiệm) mà vẫn biểu diễn được mọi biến thể của văn bản đánh giá khách sạn mà không sinh ra đơn vị từ vô nghĩa.

\subsection{Cơ chế Attention và Self-Attention}
\label{subsec:dev-chap2-attention}

Cơ chế sự chú ý (Attention Mechanism) cho phép mô hình định lượng mức độ ảnh hưởng của các thành phần khác nhau trong đầu vào đối với quá trình tính toán tại một vị trí cụ thể. Self-Attention (Tự chú ý) là một biến thể của Attention, trong đó các đơn vị từ trong cùng một chuỗi đầu vào thực hiện tương tác lẫn nhau nhằm cập nhật biểu diễn vector của chính chúng dựa trên ngữ cảnh toàn cục.

Cho một ma trận đầu vào $X \in \mathbb{R}^{n \times d_{model}}$, trong đó $n$ là độ dài chuỗi (sequence length) và $d_{model}$ là số chiều của vector biểu diễn. Cơ chế Self-Attention tính toán ba ma trận: Truy vấn (Query) $Q$, Khóa (Key) $K$, và Giá trị (Value) $V$ thông qua các phép chiếu tuyến tính:

\begin{equation}
Q = XW^Q, \quad K = XW^K, \quad V = XW^V
\label{eq:dev-chap2-qkv}
\end{equation}

với $W^Q, W^K \in \mathbb{R}^{d_{model} \times d_k}$ và $W^V \in \mathbb{R}^{d_{model} \times d_v}$ là các ma trận trọng số có thể học được trong quá trình huấn luyện.

Đầu ra của Self-Attention là trung bình có trọng số của các vector Value, trong đó trọng số được tính bằng hàm softmax áp dụng trên tích vô hướng giữa Query và Key~\cite{vaswani2017attention}:

\begin{equation}
\text{Attention}(Q, K, V) = \text{softmax}\left(\frac{QK^T}{\sqrt{d_k}}\right)V
\label{eq:dev-chap2-attention}
\end{equation}

Nhân tố $\sqrt{d_k}$ không chỉ là mẹo ổn định số học. Nếu các phần tử của $q$ và $k$ độc lập, kỳ vọng bằng 0 và phương sai bằng 1, thì $\text{Var}(q\cdot k)=d_k$. Khi $d_k$ lớn, điểm attention có biên độ lớn hơn, làm softmax dễ rơi vào vùng bão hòa và gradient nhỏ. Chia cho $\sqrt{d_k}$ giúp đưa phương sai của tích vô hướng về xấp xỉ 1, nhờ đó quá trình học ổn định hơn~\cite{vaswani2017attention}.

Trong ABSA, self-attention hữu ích vì aspect term và opinion term có thể cách xa nhau. Với câu ``bữa sáng của khách sạn, dù được phục vụ đúng giờ, vẫn khá nghèo nàn về lựa chọn'', mô hình cần liên hệ ``bữa sáng'' với ``nghèo nàn về lựa chọn'' thay vì bị nhiễu bởi cụm ``phục vụ đúng giờ''. Ma trận attention cho phép học các quan hệ mềm như vậy thay vì dựa hoàn toàn vào khoảng cách đơn vị từ hoặc luật từ khóa.

\subsection{Multi-head Attention}
\label{subsec:dev-chap2-multihead}

Thay vì thực hiện một hàm attention duy nhất, kiến trúc Transformer sử dụng Multi-head Attention để mô hình hóa nhiều không gian biểu diễn phụ (subspaces) song song. Cơ chế này cho phép mô hình đồng thời tập trung vào các thông tin khác nhau ở các vị trí khác nhau (ví dụ: một head học cấu trúc cú pháp, một head học quan hệ thực thể, một head phát hiện từ phủ định).

Ma trận đầu ra của mỗi head $i$ được tính như sau:

\begin{equation}
\text{head}_i = \text{Attention}(QW_i^Q, KW_i^K, VW_i^V)
\label{eq:dev-chap2-head}
\end{equation}

Sau đó, đầu ra của $h$ heads được nối (concatenate) lại và chiếu qua một ma trận trọng số cuối cùng $W^O$:

\begin{equation}
\text{MultiHead}(Q, K, V) = \text{Concat}(\text{head}_1, \dots, \text{head}_h)W^O
\label{eq:dev-chap2-multihead}
\end{equation}

với $W_i^Q, W_i^K \in \mathbb{R}^{d_{model} \times d_k}$, $W_i^V \in \mathbb{R}^{d_{model} \times d_v}$ và $W^O \in \mathbb{R}^{hd_v \times d_{model}}$. Cấu trúc này không làm tăng đáng kể khối lượng tính toán tổng thể so với single-head attention do kích thước của từng head thường được giảm theo tỷ lệ $d_k = d_v = d_{model} / h$.

\subsection{Kiến trúc Transformer: Encoder, Decoder và Encoder-Decoder}
\label{subsec:dev-chap2-transformer-architecture}

Mạng Transformer hoàn chỉnh được xây dựng từ các khối tiêu chuẩn, bao gồm hai thành phần chính: Multi-head Attention và Mạng nơ-ron truyền thẳng (Position-wise Feed-Forward Network - FFN). FFN bao gồm hai phép biến đổi tuyến tính với hàm kích hoạt phi tuyến (như ReLU hoặc GELU) ở giữa:

\begin{equation}
\text{FFN}(x) = \max(0, xW_1 + b_1)W_2 + b_2
\label{eq:dev-chap2-ffn}
\end{equation}

Để khắc phục vấn đề cơ chế attention không lưu giữ thông tin thứ tự của đơn vị từ (permutation invariant), hệ thống cộng thêm vector mã hóa vị trí (Positional Encoding - $PE$) vào vector từ vựng trước khi đưa vào mô hình. Công thức $PE$ dựa trên hàm lượng giác:

\begin{align}
PE_{(pos, 2i)} &= \sin\left(\frac{pos}{10000^{2i/d_{model}}}\right) \label{eq:dev-chap2-pe-sin} \\
PE_{(pos, 2i+1)} &= \cos\left(\frac{pos}{10000^{2i/d_{model}}}\right) \label{eq:dev-chap2-pe-cos}
\end{align}

Đầu vào thực sự đi qua khối Transformer là tổng của vector nhúng từ vựng và vector mã hóa vị trí:

\begin{equation}
X_{\text{input}} = \text{Embedding}(X) + PE
\label{eq:dev-chap2-pe-addition}
\end{equation}

Phép cộng này đảm bảo mỗi đơn vị từ mang đồng thời thông tin ngữ nghĩa (từ embedding) và thông tin vị trí (từ $PE$) trước khi đi vào các tầng Self-Attention.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=0.65cm and 0.65cm]
\node[block, text width=3.0cm] (input) {Chuỗi đơn vị từ\\đầu vào};
\node[block, right=of input, text width=3.1cm] (embed) {Embedding +\\vị trí};
\node[block, right=of embed, text width=3.1cm] (attn) {Multi-head\\Attention};
\node[block, below=of attn, text width=3.1cm] (ffn) {Feed-forward\\Network};
\node[block, left=of ffn, text width=3.1cm] (output) {Biểu diễn\\ngữ cảnh};
\draw[arrow] (input) -- (embed);
\draw[arrow] (embed) -- (attn);
\draw[arrow] (attn) -- (ffn);
\draw[arrow] (ffn) -- (output);
\end{tikzpicture}
\caption{Minh họa đơn giản một khối xử lý trong kiến trúc Transformer}
\label{fig:dev-chap2-transformer-block}
\end{figure}

Dựa trên cách tổ chức các khối chú ý, kiến trúc Transformer được phân thành ba nhóm chính, ứng dụng trực tiếp trong các thiết lập của khóa luận:

\begin{itemize}
\item \textbf{Encoder-only (Ví dụ: BERT):} Mô hình chỉ sử dụng cơ chế Self-Attention hai chiều (bidirectional), cho phép mỗi đơn vị từ nhìn thấy toàn bộ ngữ cảnh trước và sau nó. Nhóm này tối ưu cho các bài toán phân loại và hiểu ngôn ngữ. Trong thực nghiệm, kiến trúc này được điều chỉnh thành bộ xử lý \textbf{BERT-ABSA} (ứng dụng trong biến thể M4) để giải quyết bài toán Phân loại cực tính cảm xúc phụ thuộc mục tiêu. Chuỗi đầu vào được mô hình hóa bằng cách ghép nối câu đánh giá và từ khóa khía cạnh:

\begin{equation}
X = [\text{CLS}] \oplus \text{Câu đánh giá} \oplus [\text{SEP}] \oplus \text{Khía cạnh} \oplus [\text{SEP}]
\label{eq:dev-chap2-bert-absa-input}
\end{equation}

Sau khi đi qua các tầng Encoder, vector biểu diễn của đơn vị từ $[\text{CLS}]$, ký hiệu là $\mathbf{h}_{[\text{CLS}]} \in \mathbb{R}^{d_{model}}$, được truyền qua một tầng tuyến tính kết hợp hàm softmax để dự đoán phân phối xác suất trên tập nhãn cảm xúc $\mathcal{S}$:

\begin{equation}
\hat{y} = \text{softmax}(W_c \mathbf{h}_{[\text{CLS}]} + b_c)
\label{eq:dev-chap2-bert-absa-output}
\end{equation}

với $W_c \in \mathbb{R}^{|\mathcal{S}| \times d_{model}}$. Phương pháp này ép cơ chế Self-Attention học được mức độ chú ý chéo (cross-attention) giữa các từ chỉ quan điểm trong câu và khía cạnh mục tiêu.
\item \textbf{Decoder-only (Ví dụ: Qwen, GPT):} Mô hình sử dụng Masked Self-Attention, chặn (mask) các đơn vị từ trong tương lai để dự đoán tuần tự đơn vị từ tiếp theo (Autoregressive). Đây là nền tảng của các mô hình ngôn ngữ lớn (LLM), đóng vai trò cốt lõi trong quy trình phân tích và tóm tắt của Phương pháp 1.
\item \textbf{Encoder-Decoder (Ví dụ: T5, FLAN-T5):} Bao gồm cả hai khối. Khối Encoder mã hóa đầu vào thành chuỗi biểu diễn liên tục, khối Decoder sử dụng Cross-Attention để truy vấn thông tin từ biểu diễn của Encoder và sinh đầu ra. Kiến trúc này đặc biệt hiệu quả trong bài toán sinh tóm tắt theo điều kiện (Conditional Generation), được ứng dụng trực tiếp trong các biến thể sinh M2, M3 và M4 từ tập bằng chứng SemAE.
\end{itemize}

\section{Mô hình ngôn ngữ lớn và Kỹ thuật gợi ý}
\label{sec:dev-chap2-llm-Câu lệnh (câu lệnh (prompt))}

Mô hình ngôn ngữ lớn (Large Language Model, LLM) là nhóm mô hình được huấn luyện để ước lượng phân phối xác suất của đơn vị từ tiếp theo dựa trên ngữ cảnh trước đó. Với chuỗi đầu ra $Y=(y_1,\ldots,y_T)$ và đầu vào điều kiện $X$, mô hình sinh thường phân rã xác suất như sau:

\begin{equation}
P(Y|X)=\prod_{t=1}^{T}P(y_t|y_{<t},X).
\label{eq:dev-chap2-llm-generation}
\end{equation}

Trong khóa luận, LLM/SLM được đặt trong quy trình có kiểm soát: nhận dữ liệu đầu vào đã chuẩn hóa, thực hiện nhiệm vụ cụ thể, trả về đầu ra có cấu trúc và được kiểm tra trước khi dùng cho bước tiếp theo. Cách nhìn này phù hợp hơn với hệ thống AI Engineering so với việc xem Câu lệnh (câu lệnh (prompt)) như một câu hỏi tự do.

\subsection{LLM và SLM}
\label{subsec:dev-chap2-llm-slm}

LLM thường chỉ các mô hình ngôn ngữ có quy mô lớn, có khả năng thực hiện nhiều tác vụ thông qua hướng dẫn bằng ngôn ngữ tự nhiên~\cite{brown2020language}. SLM (Small Language Model) là cách gọi tương đối cho các mô hình nhỏ hơn, có lợi thế về chi phí, độ trễ và khả năng triển khai cục bộ. Với hệ thống xử lý nhiều phản hồi khách sạn, lựa chọn mô hình không chỉ dựa trên chất lượng văn bản mà còn dựa trên thông lượng, chi phí suy luận, khả năng kiểm soát định dạng và khả năng lặp lại thí nghiệm.

\subsection{Tinh chỉnh theo chỉ dẫn (Instruction Tuning)}
\label{subsec:dev-chap2-instruction-tuning}

Một mô hình ngôn ngữ gốc (Base LLM) được tiền huấn luyện chỉ với mục tiêu dự đoán đơn vị từ tiếp theo trên khối lượng lớn văn bản. Do đó, mô hình gốc không tự nhiên sở hữu khả năng tuân thủ định dạng khắt khe (như JSON) hoặc thực hiện chính xác một tác vụ phân tích cảm xúc theo câu lệnh (Câu lệnh (câu lệnh (prompt))).

Để thu hẹp khoảng cách này, mô hình trải qua giai đoạn Tinh chỉnh theo chỉ dẫn (Instruction Tuning) hay Tinh chỉnh có giám sát (Supervised Fine-Tuning - SFT). Cho một tập dữ liệu gồm các cặp chỉ dẫn và phản hồi $\mathcal{D} = \{(X^{(i)}_{\text{instruct}}, Y^{(i)}_{\text{response}})\}_{i=1}^{N}$, mô hình tối ưu hóa tham số $\theta$ để cực tiểu hóa hàm mất mát Cross-Entropy:

\begin{equation}
\mathcal{L}_{\text{SFT}} = - \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} \sum_{t=1}^{T_i} \log P_\theta(y_t^{(i)} | y_{<t}^{(i)}, X^{(i)}_{\text{instruct}})
\label{eq:dev-chap2-sft-loss}
\end{equation}

Nhờ quá trình này, các mô hình ngôn ngữ nhỏ như Qwen3.5-9B hay FLAN-T5 chuyển đổi hành vi từ việc hoàn thành chuỗi thống kê sang việc đóng vai trò trợ lý, có khả năng ánh xạ các chỉ dẫn phức tạp thành đầu ra có cấu trúc phục vụ phân tích dữ liệu.

\subsection{In-context Learning, Zero-shot và Few-shot}
\label{subsec:dev-chap2-in-context-learning}

In-context learning có thể được mô tả như việc mô hình sinh đầu ra $y$ cho đầu vào $x$ dưới điều kiện là Câu lệnh (câu lệnh (prompt)) chứa mô tả nhiệm vụ và $k$ ví dụ mẫu $P_1,\ldots,P_k$:

\begin{equation}
P(y|x,P_1,P_2,\ldots,P_k).
\label{eq:dev-chap2-icl}
\end{equation}

Trong zero-shot, $k=0$ và mô hình chỉ dựa vào mô tả nhiệm vụ. Trong few-shot, mỗi $P_i$ thường là một cặp đầu vào--đầu ra mẫu, giúp mô hình suy ra định dạng và quy tắc gán nhãn mong muốn. Với ABSA Summary, few-shot hữu ích khi hệ thống phân loại có ranh giới dễ nhầm như dịch vụ, tiện ích và cơ sở vật chất; ngược lại, zero-shot tiết kiệm đơn vị từ và phù hợp hơn cho bước đơn giản hoặc đã có kiểm tra hậu xử lý mạnh.

\subsection{Câu lệnh (câu lệnh (prompt)) Engineering}
\label{subsec:dev-chap2-Câu lệnh (câu lệnh (prompt))-engineering}

Câu lệnh (câu lệnh (prompt)) engineering là thiết kế điều kiện đầu vào để điều khiển phân phối sinh của mô hình. Một Câu lệnh (câu lệnh (prompt)) trong hệ thống ABSA Summary cần nêu rõ nhiệm vụ, hệ thống phân loại, quy tắc xử lý trường hợp nhập nhằng, định dạng đầu ra và ràng buộc về bằng chứng. Về bản chất, Câu lệnh (câu lệnh (prompt)) là một phần của giao diện hệ thống: nếu Câu lệnh (câu lệnh (prompt)) mơ hồ, đầu ra khó kiểm thử; nếu Câu lệnh (câu lệnh (prompt)) định nghĩa nhãn không nhất quán, lỗi sẽ truyền sang chọn bằng chứng và summary.

Một Câu lệnh (câu lệnh (prompt)) có chất lượng kỹ thuật không nên chỉ yêu cầu ``hãy tóm tắt đánh giá''. Nó cần chỉ rõ đầu vào gồm những trường nào, summary được phép dùng bằng chứng nào, nhãn cảm xúc hợp lệ là gì, và khi thiếu bằng chứng thì phải trả về trạng thái nào. Các ràng buộc này giúp giảm biến thiên đầu ra và làm cho kết quả phù hợp hơn với quy trình dữ liệu.

\subsection{Structured Output và JSON}
\label{subsec:dev-chap2-structured-output}

Structured output là yêu cầu mô hình trả về kết quả theo schema xác định, chẳng hạn JSON. Trong quy trình dữ liệu, lợi ích của JSON không nằm ở tính dễ đọc mà ở khả năng parse, validate, lưu trữ và kiểm thử tự động. Một đầu ra cho ABSA có thể gồm các trường \texttt{aspect}, \texttt{category}, \texttt{cảm xúc}, \texttt{evidence} và \texttt{confidence}.

Về kỹ thuật, structured output có thể được hỗ trợ bằng hậu xử lý và retry, hoặc bằng constrained decoding/guided generation. Với constrained decoding, tại mỗi bước sinh đơn vị từ, hệ thống giới hạn tập đơn vị từ hợp lệ dựa trên JSON Schema hoặc grammar đang được thỏa mãn. Cách này không bảo đảm nội dung luôn đúng về mặt ngữ nghĩa, nhưng giảm mạnh lỗi định dạng như thiếu ngoặc, sai kiểu dữ liệu hoặc sinh nhãn ngoài tập hợp cho phép. Vì vậy, structured output nên đi kèm schema validation, logging lỗi và cơ chế phương án dự phòng.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Lược đồ JSON mẫu cho bước trích xuất ABSA}
\label{tab:absa-schema}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.22\textwidth} L{0.14\textwidth} Y}
\toprule
\textbf{Trường} & \textbf{Kiểu} & \textbf{Ý nghĩa} \\
\midrule
\texttt{segment\_text} & string & Đoạn ý kiến đã được tách, tập trung vào một khía cạnh. \\
\texttt{aspect} & string & Khía cạnh đề xuất, thuộc bộ sáu nhóm. \\
\texttt{detected\_language} & string & Ngôn ngữ của đoạn (vi/en). \\
\texttt{normalized\_text\_en} & string & Bản chuẩn hóa tiếng Anh. \\
\texttt{confidence} & float & Độ tin cậy tự báo cáo của mô hình, 0--1. \\
\texttt{split\_reason} & string & Lý do tách đoạn (nếu đầu vào tạo nhiều đoạn). \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Các thành phần của không gian ràng buộc (Constraint Space) trong Câu lệnh (câu lệnh (prompt))}
\label{tab:dev-chap2-Câu lệnh (câu lệnh (prompt))-components}
\begin{tabular}{p{0.24\textwidth}p{0.34\textwidth}p{0.32\textwidth}}
\toprule
\textbf{Thành phần ràng buộc} & \textbf{Vai trò trong mô hình hóa} & \textbf{Ví dụ} \\
\midrule
Nhiệm vụ (Task) & Định nghĩa hàm mục tiêu & Phân loại, trích xuất, tóm tắt \\
hệ thống phân loại & Giới hạn không gian nhãn đầu ra & Danh sách 6 category khách sạn \\
Bằng chứng (Context) & Thu hẹp phân phối xác suất sinh & Chỉ dựa vào các câu trong biến [EVIDENCE] \\
Schema (Format) & Áp đặt cấu trúc ngữ pháp đầu ra & JSON object với các khóa bắt buộc \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Rủi ro và kiểm soát khi dùng mô hình ngôn ngữ}
\label{subsec:dev-chap2-llm-risks}

Mô hình ngôn ngữ có thể sinh đầu ra mạch lạc nhưng sai nguồn, sai cảm xúc hoặc sai category. Trong ABSA Summary, rủi ro này cần được kiểm soát bằng ba lớp: ràng buộc đầu vào bằng bằng chứng đã chọn, ràng buộc đầu ra bằng schema, và đánh giá hậu xử lý bằng tiêu chí faithfulness. Cách tiếp cận này biến LLM/SLM thành một thành phần trong quy trình có khả năng quan sát và kiểm thử, thay vì một hộp đen sinh văn bản tự do.

\section{Lý thuyết về Tóm tắt văn bản tự động}
\label{sec:dev-chap2-summarization}

Tóm tắt văn bản là bài toán biến đổi đầu vào dài $X$ thành đầu ra ngắn hơn $Y$ nhưng vẫn giữ thông tin trọng yếu. Trong ABSA Summary, yêu cầu này chặt hơn tóm tắt thông thường vì summary phải phản ánh đúng khía cạnh, đúng cảm xúc và đúng bằng chứng nguồn. Một bản tóm tắt mạch lạc nhưng thêm chi tiết không có trong văn bản đánh giá là đầu ra không đạt yêu cầu.

\subsection{Tóm tắt đơn văn bản và đa văn bản}
\label{subsec:dev-chap2-single-multi-doc}

Tóm tắt đơn văn bản xử lý một tài liệu đầu vào, còn tóm tắt đa văn bản tổng hợp thông tin từ nhiều tài liệu. Dữ liệu đánh giá khách sạn thường thuộc thiết lập đa văn bản: hệ thống cần gom nhiều phản hồi của nhiều người dùng, sau đó sinh summary theo từng category. Thách thức chính là thông tin có thể trùng lặp, mâu thuẫn hoặc phân bố không đều giữa các khía cạnh.

\subsection{Tóm tắt trích rút và tóm tắt trừu tượng}
\label{subsec:dev-chap2-extractive-abstractive}

Tóm tắt trích rút (extractive summarization) có thể được mô hình hóa như bài toán phân loại nhị phân ở cấp câu. Với tập câu $\mathcal{C}=\{c_1,c_2,\ldots,c_n\}$, mô hình học hàm:

\begin{equation}
f(c_i) \rightarrow y_i \in \{0,1\},
\label{eq:dev-chap2-extractive}
\end{equation}

trong đó $y_i=1$ nghĩa là câu $c_i$ được chọn vào summary hoặc tập bằng chứng. Trong hệ thống ABSA Summary, bước chọn bằng chứng có thể xem là một biến thể của tóm tắt trích rút có điều kiện theo category và cảm xúc.

Tóm tắt trừu tượng (abstractive summarization) là bài toán sinh chuỗi. Với văn bản đầu vào $X$ và summary đầu ra $Y=(y_1,\ldots,y_T)$, mô hình tối đa hóa xác suất có điều kiện:

\begin{equation}
P(Y|X)=\prod_{t=1}^{T}P(y_t|y_{<t},X).
\label{eq:dev-chap2-abstractive}
\end{equation}

Tóm tắt trừu tượng linh hoạt hơn vì có thể diễn đạt lại nội dung, nhưng cũng có rủi ro cao hơn về sai lệch nguồn. Do đó, trong khóa luận này, sinh summary cần được đặt sau bước chọn bằng chứng và đi kèm kiểm tra faithfulness.

\subsection{Mô hình kết hợp Trích rút và Trừu tượng (Extract-then-Abstract)}
\label{subsec:dev-chap2-extract-then-abstract}

Mặc dù tóm tắt trừu tượng (Abstractive) có ưu điểm về độ trôi chảy và khả năng tổng hợp cao, việc yêu cầu mô hình sinh văn bản đọc trực tiếp một khối lượng lớn đánh giá thô thường dẫn đến giới hạn về bộ nhớ ngữ cảnh và làm tăng mạnh rủi ro ảo giác.

Để khắc phục, một hệ hình (paradigm) hiện đại là kết hợp cả hai phương pháp: Trích rút trước, Trừu tượng sau (Extract-then-Abstract). Kiến trúc này chia bài toán làm hai pha rõ rệt. Pha thứ nhất (Trích rút) đóng vai trò như một bộ lọc truy hồi thông tin (Retrieval), sử dụng các mô hình như SemAE để thu hẹp văn bản nguồn thành một tập bằng chứng lõi $\mathcal{E}$. Pha thứ hai (Trừu tượng) sử dụng tập $\mathcal{E}$ làm ngữ cảnh đầu vào duy nhất cho khối Decoder để sinh văn bản. Thiết kế này chính là nền tảng của Phương pháp 2 trong khóa luận, giúp mô hình kế thừa được khả năng diễn đạt tự nhiên nhưng bị ép phải trung thành với bằng chứng đã được sàng lọc nghiêm ngặt từ pha trích rút.

\subsection{Cơ chế giải mã (Decoding Strategies)}
\label{subsec:dev-chap2-decoding}

Quá trình sinh chuỗi trong tóm tắt trừu tượng phụ thuộc mạnh vào cách mô hình duyệt qua phân phối xác suất ở mỗi bước $t$. Greedy Search là chiến lược đơn giản nhất: luôn chọn đơn vị từ có xác suất cao nhất tại mỗi bước, $y_t = \arg\max_y P(y|y_{<t},X)$. Dù nhanh và có chi phí tính toán thấp, Greedy Search dễ rơi vào các chuỗi tối ưu cục bộ, dẫn đến văn bản lặp từ hoặc cụt lủn.

Beam Search giải quyết vấn đề này bằng cách giữ lại $k$ chuỗi ứng viên (beams) tốt nhất tại mỗi bước thay vì chỉ một đơn vị từ duy nhất. Điểm số của mỗi beam thường là tổng log xác suất của các đơn vị từ trong chuỗi. Khi kết thúc, chuỗi có điểm cao nhất được chọn làm summary cuối cùng. Trong ABSA Summary, nếu mô hình (như FLAN-T5 hoặc Qwen) được yêu cầu sinh JSON, Beam Search kết hợp với Constrained Decoding có thể bảo đảm cấu trúc đầu ra hợp lệ đồng thời giữ được chất lượng ngôn ngữ tốt hơn Greedy Search.

\subsection{hiện tượng ảo giác trong sinh văn bản}
\label{subsec:dev-chap2-hiện tượng ảo giác}

hiện tượng ảo giác là hiện tượng mô hình sinh thông tin không được hỗ trợ bởi đầu vào. Dưới góc độ xác suất, lỗi này có thể xảy ra khi phân phối $P(y_t|y_{<t},X)$ bị chi phối quá mạnh bởi tri thức tiên nghiệm học được trong tiền huấn luyện, thay vì bằng chứng $X$ ở ngữ cảnh hiện tại. Nói cách khác, đơn vị từ được sinh có thể hợp lý theo prior của mô hình nhưng không được entail bởi nguồn đầu vào.

Trong tóm tắt đánh giá khách sạn, hiện tượng ảo giác có thể xuất hiện khi summary thêm tiện ích, địa điểm hoặc nguyên nhân mà văn bản đánh giá gốc không nhắc đến. Nếu bằng chứng chỉ nói ``vị trí thuận tiện'' nhưng summary viết ``khách sạn gần biển và gần chợ đêm'', mô hình đã thêm chi tiết ngoài nguồn. Đây là lỗi nghiêm trọng vì summary có thể được dùng để ra quyết định quản trị.

\subsection{Độ trung thực với bằng chứng (Faithfulness) và NLI}
\label{subsec:dev-chap2-faithfulness}

Faithfulness là yêu cầu mọi mệnh đề quan trọng trong summary phải được hỗ trợ bởi bằng chứng đầu vào. Với ABSA Summary, faithfulness cần được kiểm tra ở ba mức: đúng evidence, đúng category và đúng cảm xúc. Một câu summary về tiện ích nhưng dựa trên bằng chứng dịch vụ vẫn là lỗi, dù nội dung nghe hợp lý trong toàn bộ tập văn bản đánh giá.

Để đo lường độ trung thực một cách tự động, một phương pháp phổ biến là sử dụng mô hình Suy luận Ngôn ngữ Tự nhiên (Natural Language Inference - NLI). Bài toán NLI nhận đầu vào là một cặp câu (Premise - Hypothesis) và phân loại mối quan hệ ngữ nghĩa giữa chúng thành ba nhãn: Entailment (Suy diễn - Hypothesis đúng nếu Premise đúng), Contradiction (Mâu thuẫn - Hypothesis sai nếu Premise đúng) và Neutral (Trung tính).

Trong bối cảnh đánh giá tóm tắt, tập bằng chứng được xem là Premise và câu tóm tắt sinh ra được xem là Hypothesis. Nếu mô hình NLI dự đoán nhãn là Contradiction, điều đó có nghĩa là bản tóm tắt chứa thông tin mâu thuẫn với bằng chứng gốc, là dấu hiệu rõ ràng của hiện tượng ảo giác. Tỷ lệ NLI Contradiction thấp là một chỉ báo quan trọng cho thấy mô hình sinh văn bản tuân thủ chặt chẽ nguồn dữ liệu đầu vào.

\subsection{Tóm tắt theo khía cạnh trong miền khách sạn}
\label{subsec:dev-chap2-hotel-aspect-summary}

Trong miền khách sạn, summary theo khía cạnh cần phản ánh cả điểm mạnh và điểm yếu. Category dịch vụ có thể được khen vì nhân viên thân thiện nhưng bị chê vì dọn phòng chậm; category tiện ích có thể được khen về hồ bơi nhưng bị chê về wifi hoặc bữa sáng. Vì vậy, hệ thống nên giữ cấu trúc theo category--cảm xúc và truy vết được từ từng câu summary về các câu bằng chứng tương ứng.

\section{Biểu diễn ngữ nghĩa và các phương pháp chọn bằng chứng}
\label{sec:dev-chap2-evidence-selection}

Chọn bằng chứng là bước nối giữa phân tích và sinh tóm tắt. Nếu mô hình sinh nhận đầu vào sai hoặc nhiễu, summary cuối cùng khó đúng dù mô hình ngôn ngữ mạnh. Trong ABSA Summary, bằng chứng cần liên quan đến category, đúng cảm xúc, đủ cụ thể, đại diện cho nhóm ý kiến và có khả năng truy vết.

\subsection{Bài toán trích xuất thông tin và chọn bằng chứng}
\label{subsec:dev-chap2-ir-evidence}

Chọn bằng chứng có thể được xem như một bài toán truy hồi thông tin có điều kiện. Với tập câu ứng viên $\mathcal{E}=\{e_1,\ldots,e_n\}$ và truy vấn $q=(c,p)$ gồm category $c$ và cảm xúc $p$, hệ thống cần xếp hạng các câu theo điểm liên quan $s(e_i,q)$. Các phương pháp có thể dựa trên từ khóa, mô hình phân loại, độ tương đồng vector hoặc kết hợp nhiều tín hiệu.

\subsection{Biểu diễn ngữ nghĩa cho câu và khía cạnh}
\label{subsec:dev-chap2-sentence-aspect-embedding}

Một câu bằng chứng có thể được biểu diễn bởi vector $z_i\in\mathbb{R}^{d}$, còn mỗi category được biểu diễn bởi một hoặc nhiều prototype $p_j\in\mathbb{R}^{d}$. Điểm phù hợp có thể tính bằng cosine similarity hoặc dot-product:

Khi encoder là Transformer, đầu ra trực tiếp thường không phải một vector duy nhất mà là ma trận trạng thái ẩn $H_i=[h_1,\ldots,h_{n_i}]\in\mathbb{R}^{n_i\times d}$, trong đó $n_i$ là số đơn vị từ của câu $e_i$, $d$ là số chiều trạng thái ẩn và $h_k\in\mathbb{R}^{d}$ là biểu diễn của đơn vị từ thứ $k$. Do đó, cần một phép pooling để ánh xạ chuỗi biểu diễn đơn vị từ thành vector câu $z_i$. Với mean pooling, vector câu được xác định bởi:

\begin{equation}
z_i=\frac{1}{n_i}\sum_{k=1}^{n_i}h_k.
\label{eq:dev-chap2-mean-pooling}
\end{equation}

Một lựa chọn khác là \texttt{[CLS]} pooling, trong đó $z_i=h_{\mathrm{CLS}}$ nếu encoder sử dụng đơn vị từ đại diện ở đầu chuỗi. Mean pooling giả định mọi đơn vị từ hợp lệ đóng góp vào nghĩa chung của câu, còn \texttt{[CLS]} pooling giả định đơn vị từ đại diện đã học cách tổng hợp thông tin toàn chuỗi trong quá trình huấn luyện. Trong hệ thống ABSA Summary, phép pooling đóng vai trò cầu nối giữa đầu ra dạng chuỗi của Transformer và không gian vector dùng cho xếp hạng bằng chứng, SemAE và tính khoảng cách với prototype.

\begin{equation}
s(e_i,c_j)=\frac{z_i^T p_j}{\|z_i\|\|p_j\|}.
\label{eq:dev-chap2-cosine-evidence}
\end{equation}

Cách biểu diễn này giúp hệ thống nhận ra các câu gần nghĩa với category dù không trùng từ khóa bề mặt.

\subsection{AutoEncoder}
\label{subsec:dev-chap2-autoencoder}

AutoEncoder gồm encoder $g_\phi$ và decoder $h_\psi$. Với đầu vào $x$, mô hình tạo biểu diễn ẩn $z=g_\phi(x)$ và tái tạo $\hat{x}=h_\psi(z)$. Hàm mất mát cơ bản là:

\begin{equation}
\mathcal{L}_{rec}=\|x-\hat{x}\|_2^2.
\label{eq:dev-chap2-ae-rec}
\end{equation}

Công thức này chỉ mô tả AutoEncoder cơ bản. Nếu chỉ dùng reconstruction loss, mô hình học biểu diễn nén nhưng chưa bảo đảm biểu diễn đó tạo thành các cụm khía cạnh có ý nghĩa. Vì vậy, khi dùng cho chọn bằng chứng theo category, cần bổ sung cơ chế semantic/prototype thay vì chỉ trình bày loss tái tạo.

\subsection{Semantic AutoEncoder và vector nguyên mẫu}
\label{subsec:dev-chap2-semae-prototype}

Trong phạm vi khóa luận, Semantic AutoEncoder (SemAE) được hiểu là hướng học biểu diễn ẩn có liên hệ trực tiếp với các nguyên mẫu khía cạnh. Gọi $P=[p_1,\ldots,p_K]\in\mathbb{R}^{K\times d}$ là ma trận prototype cho $K$ category. Với câu $e_i$, encoder tạo vector $z_i$. Phân phối gán câu vào các prototype có thể được tính bằng softmax trên dot-product:

\begin{equation}
r_{ij}=P(c_j|e_i)=\frac{\exp(z_i^T p_j/\tau)}{\sum_{k=1}^{K}\exp(z_i^T p_k/\tau)},
\label{eq:dev-chap2-prototype-assignment}
\end{equation}

Tham số $\tau$ (hệ số nhiệt độ - temperature) trong hàm softmax đóng vai trò quyết định cấu trúc của không gian ngữ nghĩa. Bằng cách điều chỉnh $\tau$, hệ thống kiểm soát mức độ mờ (soft) hay cứng (hard) của phép gán:
\begin{itemize}
    \item Khi $\tau \to \infty$, phân phối gán $r_{ij}$ tiến về phân phối đồng đều (uniform), tức là câu đánh giá không có sự phân biệt rõ ràng giữa các khía cạnh.
    \item Khi $\tau = 1$, mô hình áp dụng hàm softmax chuẩn.
    \item Khi $\tau \to 0$, hàm softmax tiệm cận phép toán $\arg\max$, ép phân phối hội tụ về dạng vector one-hot (hard assignment).
\end{itemize}
Trong kiến trúc SemAE, một hệ số $\tau$ nhỏ thường được áp dụng kết hợp với mã hóa thưa (Sparse Coding) để đảm bảo các câu được gán dứt khoát vào một hoặc rất ít nguyên mẫu, tạo ra các cụm khía cạnh sắc nét. Một objective tối thiểu cho SemAE có thể kết hợp tái tạo với regularization theo prototype:

\begin{equation}
\mathcal{L}=\mathcal{L}_{rec}+\lambda\mathcal{L}_{proto}+\beta\mathcal{L}_{reg}.
\label{eq:dev-chap2-semae-loss}
\end{equation}

Thành phần $\mathcal{L}_{proto}$ khuyến khích câu gần prototype phù hợp. Thành phần $\mathcal{L}_{reg}$ đóng vai trò then chốt trong việc ép tính thưa thớt (sparsity) của phân phối gán cụm, thường được hiện thực hóa bằng \textbf{Entropy Regularization}. Cụ thể, entropy của phân phối gán $R_i = (r_{i1}, \ldots, r_{iK})$ cho câu $e_i$ được định nghĩa:

\begin{equation}
H(R_i) = - \sum_{j=1}^{K} r_{ij} \log r_{ij}.
\label{eq:dev-chap2-entropy-reg}
\end{equation}

Khi $\mathcal{L}_{reg} = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N} H(R_i)$ và mô hình tối thiểu hóa $\mathcal{L}_{reg}$, entropy bị ép về giá trị thấp, buộc mỗi phân phối $R_i$ hội tụ về dạng xấp xỉ one-hot --- tức mỗi câu chỉ gắn chặt với một (hoặc rất ít) nguyên mẫu. Đây chính là \textbf{Cơ chế Mã hóa Thưa (Sparse Coding)} tạo nên sức mạnh phân biệt của SemAE.

Thay vì cho phép mỗi câu trải đều sự liên quan trên tất cả các category, Sparse Coding ép phân phối gán $R_i$ có tính thưa thớt cao. Ngoài entropy regularization, các kỹ thuật khác như sinkhorn regularization hoặc gán cứng (hard assignment) thông qua Gumbel-Softmax cũng có thể được sử dụng. Nhờ mã hóa thưa, mỗi vector $z_i$ chỉ gắn chặt với một hoặc một số rất ít nguyên mẫu $p_j$, tạo ra sự phân cụm rời rạc và sắc nét trong không gian ngữ nghĩa. Ràng buộc thưa thớt này đảm bảo rằng các nguyên mẫu thực sự học được ý nghĩa phân biệt của từng khía cạnh cụ thể, ngăn chặn sự chồng chéo và mờ nhạt giữa các category. Nhờ vậy, phần ``semantic'' của SemAE nằm ở ràng buộc không gian ẩn theo nguyên mẫu khía cạnh một cách thưa thớt, không chỉ ở khả năng tái tạo đầu vào.

Để liên hệ trực tiếp SemAE với bước chọn bằng chứng trong thực nghiệm, có thể mô hình hóa điểm xếp hạng bằng chênh lệch KL-divergence giữa phân phối câu, phân phối khía cạnh và phân phối nền. Gọi $D_z$ là phân phối ngữ nghĩa của câu $z$ sau encoder và quantizer; $P_k$ là prototype distribution của khía cạnh $k$, thường được ước lượng từ các câu ứng viên khớp seed words; và $P_0$ là phân phối nền của toàn bộ câu trong cùng thực thể khách sạn. Một dạng điểm xếp hạng có thể viết:

\begin{equation}
\mathrm{score}(z,k)=D_{KL}(D_z\|P_k)-\gamma D_{KL}(D_z\|P_0),
\label{eq:dev-chap2-semae-ranking-score}
\end{equation}

trong đó $\gamma\geq 0$ là hệ số điều chỉnh mức phạt hoặc mức thưởng so với phân phối nền. Công thức này giả định $D_z$, $P_k$ và $P_0$ là các phân phối xác suất cùng chiều trên không gian đầu lượng tử hóa/prototype. Vai trò của số hạng thứ nhất là ưu tiên câu gần khía cạnh mục tiêu; vai trò của số hạng thứ hai là giảm ưu tiên cho các câu quá chung chung, tức các câu gần phân phối nền nhưng không đặc trưng cho khía cạnh $k$. Khi điểm được diễn giải như độ lệch, các câu có điểm nhỏ hơn được xếp hạng cao hơn và có thể được giữ lại nếu $\mathrm{score}(z,k)\leq T$, với $T$ là ngưỡng chọn bằng chứng.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
\begin{tikzpicture}[node distance=0.72cm and 0.65cm]
    \node[smallblock, text width=2.4cm] (sent) {Câu đánh giá};
    \node[smallblock, text width=2.6cm, right=of sent] (enc) {Transformer\\encoder};
    \node[smallblock, text width=2.6cm, right=of enc] (quant) {Quantizer\\multi-head};
    \node[smallblock, text width=2.4cm, right=of quant] (dist) {Phân phối $D_z$};
    \node[smallblock, text width=2.8cm, below=0.8cm of dist] (score) {Xếp hạng theo\\công thức KL};
    \node[smallblock, text width=2.6cm, left=of score] (proto) {Prototype $P_k$\\+ nền $P_z$};
    \node[smallblock, text width=2.4cm, below=0.75cm of score] (pool) {Tập bằng chứng\\$\mathrm{score} \leq T$};
    \draw[arrow] (sent) -- (enc);
    \draw[arrow] (enc) -- (quant);
    \draw[arrow] (quant) -- (dist);
    \draw[arrow] (dist) -- (score);
    \draw[arrow] (proto) -- (score);
    \draw[arrow] (score) -- (pool);
\end{tikzpicture}
\end{adjustbox}
\caption{Kiến trúc SemAE: từ câu đánh giá đến tập bằng chứng xếp hạng}
\label{fig:semae-architecture}
\end{figure}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Tham số kiến trúc SemAE mẫu trong thực nghiệm}
\label{tab:semae-params}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.28\textwidth} L{0.14\textwidth} Y}
\toprule
\textbf{Tham số} & \textbf{Giá trị} & \textbf{Ý nghĩa} \\
\midrule
\texttt{d\_model} & 256 & Số chiều biểu diễn của Transformer encoder. \\
\texttt{sentence\_output\_nheads} & 8 & Số đầu phân phối sau bộ lượng tử hóa ($H$). \\
\texttt{sentence\_internal\_nheads} & 4 & Số đầu attention bên trong encoder. \\
\texttt{sentence\_nlayers} & 2 & Số lớp Transformer của encoder. \\
SentencePiece & 32k & Từ vựng unigram huấn luyện trên SPACE. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Khoảng cách và KL-divergence}
\label{subsec:dev-chap2-kl-divergence}

Nếu biểu diễn câu và category được đưa về phân phối xác suất trên $K$ prototype, KL-divergence có thể đo độ lệch giữa phân phối dự đoán và phân phối mục tiêu. Với câu $e_i$, gọi $R_i=(r_{i1},\ldots,r_{iK})$ là assignment distribution từ Công thức~\ref{eq:dev-chap2-prototype-assignment}. Gọi $Q_i$ là phân phối mục tiêu, ví dụ one-hot theo category gán nhãn hoặc prior theo hệ thống phân loại. Khi đó:

\begin{equation}
D_{KL}(Q_i\|R_i)=\sum_{j=1}^{K} Q_i(j)\log\frac{Q_i(j)}{R_i(j)}.
\label{eq:dev-chap2-kl-defined}
\end{equation}

Cách định nghĩa này làm rõ $P$ hoặc $Q$ không phải khái niệm mơ hồ, mà là các phân phối cụ thể trên không gian category/prototype. KL-divergence không đối xứng, nên chiều tính phải thống nhất với mục tiêu huấn luyện hoặc xếp hạng.

\subsection{Tính đại diện, đa dạng và khả năng truy vết}
\label{subsec:dev-chap2-evidence-quality}

Một tập bằng chứng tốt cần đồng thời có tính liên quan, tính đại diện, tính đa dạng và khả năng truy vết. Nếu chỉ chọn các câu có điểm similarity cao nhất, hệ thống có thể lấy nhiều câu trùng ý và bỏ sót nhóm phàn nàn quan trọng. Vì vậy, evidence selection nên kết hợp ranking theo category--cảm xúc với cơ chế loại trùng lặp và lưu lại liên kết từ summary về câu gốc.

\section{Đánh giá chất lượng hệ thống NLP}
\label{sec:dev-chap2-nlp-evaluation}

Đánh giá hệ thống ABSA Summary cần bao phủ nhiều tầng: nhãn category, nhãn cảm xúc, bằng chứng được chọn, chất lượng summary và chỉ số vận hành. Một chỉ số đơn lẻ không đủ vì summary có thể mạch lạc nhưng sai bằng chứng, hoặc chọn đúng bằng chứng nhưng diễn đạt chưa tốt.

\subsection{Precision, Recall và F1}
\label{subsec:dev-chap2-prf1}

Precision, Recall và F1 được dùng để đánh giá các bước có đầu ra dạng nhãn hoặc tập mục tiêu như ATE, ACD và SPC:

\begin{equation}
\text{Precision}=\frac{\text{TP}}{\text{TP}+\text{FP}},\quad \text{Recall}=\frac{\text{TP}}{\text{TP}+\text{FN}},
\label{eq:chap2-pr}
\end{equation}

\begin{equation}
\text{F1}=2\cdot\frac{\text{Precision}\cdot \text{Recall}}{\text{Precision}+\text{Recall}}.
\label{eq:chap2-f1}
\end{equation}

Trong đó $\text{TP}$ (True Positive) là số dự đoán đúng, $\text{FP}$ (False Positive) là số dự đoán sai nhưng hệ thống vẫn đưa ra, và $\text{FN}$ (False Negative) là số kết quả đúng bị hệ thống bỏ sót. Với ABSA Summary, F1 cao ở bước category là điều kiện cần nhưng chưa đủ để bảo đảm summary cuối cùng tốt.

\subsection{Đánh giá tương đồng bề mặt và ngữ nghĩa}
\label{subsec:dev-chap2-rouge}

ROUGE đo mức độ trùng khớp giữa summary sinh ra và summary tham chiếu~\cite{lin2004rouge}. Với n-gram, ROUGE Precision và Recall có thể viết:

\begin{equation}
\text{ROUGE-P}=\frac{|S_{gen}\cap S_{ref}|}{|S_{gen}|}, \quad \text{ROUGE-R}=\frac{|S_{gen}\cap S_{ref}|}{|S_{ref}|}.
\label{eq:chap2-rouge-pr}
\end{equation}

Tương tự với công thức F1 tổng quát, ROUGE F1-Score được tính từ trung bình điều hòa của ROUGE-P và ROUGE-R:

\begin{equation}
\text{ROUGE-F1} = 2 \cdot \frac{\text{ROUGE-P} \cdot \text{ROUGE-R}}{\text{ROUGE-P} + \text{ROUGE-R}}.
\label{eq:chap2-rouge-f1}
\end{equation}

Trong các bảng kết quả ở Chương~4, các giá trị ROUGE-1 và ROUGE-2 được báo cáo đều là giá trị ROUGE F1-Score theo công thức này.

ROUGE-L dựa trên Longest Common Subsequence (LCS). Với hai chuỗi $X=(x_1,\ldots,x_m)$ và $Y=(y_1,\ldots,y_n)$, độ dài LCS có thể tính bằng quy hoạch động:

\begin{equation}
L_{i,j}=\begin{cases}
0, & i=0 \text{ hoặc } j=0,\\
L_{i-1,j-1}+1, & x_i=y_j,\\
\max(L_{i-1,j},L_{i,j-1}), & x_i\neq y_j.
\end{cases}
\label{eq:chap2-lcs}
\end{equation}

Bên cạnh ROUGE, BERTScore đánh giá sự tương đồng bằng cách so sánh trực tiếp các biểu diễn ngữ cảnh (contextual embeddings) sinh ra từ mô hình ngôn ngữ lớn~\cite{zhang2020bertscore}. Thay vì yêu cầu khớp chính xác bề mặt n-gram, BERTScore sử dụng phép so khớp tham lam (greedy matching) để tìm độ tương đồng cosine cực đại giữa từng đơn vị từ của chuỗi hệ thống sinh ra $S_{gen}$ và chuỗi tham chiếu $S_{ref}$:

\begin{equation}
R_{\text{BERT}} = \frac{1}{|S_{gen}|} \sum_{x_i \in S_{gen}} \max_{y_j \in S_{ref}} \frac{\mathbf{e}_{x_i}^\top \mathbf{e}_{y_j}}{\|\mathbf{e}_{x_i}\| \|\mathbf{e}_{y_j}\|}
\label{eq:dev-chap2-bertscore-recall}
\end{equation}

Cách đo lường này giúp hệ thống đánh giá cao những bản tóm tắt có cùng ý nghĩa ngữ nghĩa (semantic equivalence) với tham chiếu nhưng sử dụng từ vựng đồng nghĩa hoặc cấu trúc câu khác. BLEURT bổ sung thêm góc nhìn bằng mô hình đánh giá học được~\cite{sellam2020bleurt}. Tuy nhiên, các chỉ số này vẫn không thay thế được đánh giá đúng category, đúng cảm xúc và không hiện tượng ảo giác.

\subsection{Đo lường độ trung thực bằng NLI Contradiction Rate}
\label{subsec:dev-chap2-nli-eval}

Như đã trình bày ở Mục~\ref{subsec:dev-chap2-faithfulness}, Suy luận Ngôn ngữ Tự nhiên (NLI) cho phép phát hiện câu tóm tắt mâu thuẫn với bằng chứng gốc. Để biến NLI thành một chỉ số đánh giá định lượng chính thức, ta định nghĩa \textbf{tỷ lệ mâu thuẫn} (Contradiction Rate) trên tập $N$ cặp (bằng chứng, tóm tắt) bằng công thức trung bình của hàm chỉ thị:

\begin{equation}
\text{Contradiction Rate} = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} \mathbb{I}\bigl(\text{NLI}(E_i, S_i) = \text{Contradiction}\bigr)
\label{eq:dev-chap2-nli-contradiction-rate}
\end{equation}

trong đó $E_i$ là tập bằng chứng (đóng vai trò Premise), $S_i$ là câu tóm tắt sinh ra (đóng vai trò Hypothesis), và $\mathbb{I}(\cdot)$ là hàm chỉ thị nhận giá trị 1 khi mô hình NLI dự đoán nhãn Contradiction, 0 trong các trường hợp còn lại. Tỷ lệ Contradiction Rate thấp (tiệm cận 0) là điều kiện cần để khẳng định hệ thống sinh summary trung thực với nguồn dữ liệu. Chỉ số này bổ sung trực tiếp cho ROUGE và BERTScore --- vốn chỉ đo tương đồng bề mặt/ngữ nghĩa mà không phát hiện được lỗi hiện tượng ảo giác.

\subsection{LLM-as-a-judge}
\label{subsec:dev-chap2-llm-judge}

LLM-as-a-judge dùng mô hình ngôn ngữ để chấm summary theo rubric. Một hướng tiêu biểu như G-Eval yêu cầu mô hình đánh giá theo tiêu chí rõ ràng và có thể tính kỳ vọng điểm số từ xác suất các đơn vị từ điểm. Nếu thang điểm là $1$ đến $5$, điểm kỳ vọng có thể viết:

\begin{equation}
\text{Score}=\sum_{s=1}^{5}s\cdot P(s).
\label{eq:chap2-geval-score}
\end{equation}

Trong đó $P(s)$ là xác suất biên (marginal probability) mà mô hình ngôn ngữ gán cho đơn vị từ chuỗi tương ứng với điểm số $s$, thường được trích xuất từ phân phối Softmax ở bước sinh đơn vị từ cuối cùng của quá trình đánh giá. Giá trị $\text{Score}$ do đó là kỳ vọng toán học của điểm số theo phân phối xác suất sinh của mô hình.

Để tăng độ ổn định của đánh giá, LLM-as-a-judge thường được kết hợp với kỹ thuật suy luận chuỗi (Chain-of-Thought, CoT). Thay vì yêu cầu mô hình sinh trực tiếp một điểm số, Câu lệnh (câu lệnh (prompt)) buộc mô hình phân rã quá trình chấm thành các bước trung gian: đọc tập bằng chứng $E$, đối chiếu với summary $S$, kiểm tra từng tiêu chí trong rubric, phát hiện lỗi như unsupported claim hoặc cảm xúc flip, sau đó mới sinh đơn vị từ điểm số hoặc phán quyết cuối cùng. Dưới góc nhìn xác suất, CoT mở rộng điều kiện sinh từ $P(s|E,S,R)$ thành quá trình có biến trung gian lập luận $C$:

\begin{equation}
P(s|E,S,R)=\sum_{C}P(s|C,E,S,R)P(C|E,S,R),
\label{eq:dev-chap2-cot-judge}
\end{equation}

trong đó $R$ là rubric đánh giá và $C$ là chuỗi lập luận trung gian. Công thức này không yêu cầu hệ thống liệt kê toàn bộ không gian $C$ trong triển khai thực tế, mà làm rõ vai trò của CoT: đưa quá trình chấm điểm từ phản xạ sinh đơn vị từ trực tiếp sang kiểm tra có cấu trúc dựa trên bằng chứng và tiêu chí.

Trong ABSA Summary, rubric cần bao gồm độ bao phủ, đúng category, đúng cảm xúc, faithfulness và tính hữu ích. LLM judge hữu ích vì có thể phát hiện lỗi ngữ nghĩa mà ROUGE bỏ qua, nhưng vẫn cần kiểm soát Câu lệnh (câu lệnh (prompt)) chấm điểm, tính nhất quán giữa các lần chạy và nguy cơ thiên lệch của mô hình đánh giá.

Đối với phương pháp chọn bằng chứng, hai chỉ số top-$K$ thường được dùng để đọc chất lượng bằng chứng trước khi kết luận về summary. Với $E_K$ là tập $K$ bằng chứng đầu tiên được chọn cho một mục đánh giá, $A(e)$ là hàm chỉ thị bằng chứng $e$ đúng khía cạnh mục tiêu, và $U(e,S)$ là hàm chỉ thị bằng chứng $e$ hỗ trợ nhận định trong summary $S$, ta có:

\begin{equation}
\mathrm{P@}K=\frac{1}{K}\sum_{e\in E_K}A(e),
\label{eq:dev-chap2-p-at-k}
\end{equation}

\begin{equation}
\mathrm{Support@}K=\frac{1}{K}\sum_{e\in E_K}U(e,S).
\label{eq:dev-chap2-support-at-k}
\end{equation}

Trong thực nghiệm, $K=5$ được dùng để báo cáo P@5 và Support@5. P@5 tập trung vào độ đúng khía cạnh của năm bằng chứng đầu, còn Support@5 kiểm tra liệu các bằng chứng đó có thực sự hỗ trợ nội dung summary hay không. Hai chỉ số này bổ sung cho ROUGE và LLM judge vì chúng đánh giá trực tiếp tầng bằng chứng, nơi lỗi thường truyền sang bước sinh tóm tắt.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Bộ tiêu chí LLM judge: các trường điểm, cờ lỗi và phán quyết}
\label{tab:rubric}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.20\textwidth} L{0.14\textwidth} Y}
\toprule
\textbf{Trường} & \textbf{Kiểu} & \textbf{Ý nghĩa} \\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{\textit{Điểm (thang 1--5)}} \\
\addlinespace
\texttt{evidence\_support} & int 1--5 & Mức độ tóm tắt được bằng chứng hỗ trợ. \\
\texttt{aspect\_correctness} & int 1--5 & Mức độ tóm tắt đúng khía cạnh mục tiêu. \\
\texttt{cảm xúc\_alignment} & int 1--5 & Mức độ tóm tắt đúng cực tính mục tiêu. \\
\texttt{coverage} & int 1--5 & Mức độ tóm tắt bao phủ ý kiến quan trọng. \\
\texttt{specificity} & int 1--5 & Mức độ tóm tắt cụ thể, không chung chung. \\
\texttt{usefulness} & int 1--5 & Mức độ tóm tắt hữu ích cho người đọc. \\
\addlinespace
\multicolumn{3}{l}{\textit{Cờ lỗi (boolean)}} \\
\addlinespace
\texttt{unsupported\_claim} & bool & Có nhận định không được bằng chứng hỗ trợ. \\
\texttt{aspect\_mismatch} & bool & Tóm tắt chủ yếu nói khía cạnh khác. \\
\texttt{cảm xúc\_flip} & bool & Cực tính tóm tắt trái với bằng chứng/mục tiêu. \\
\texttt{major\_theme\_missing} & bool & Thiếu chủ đề quan trọng trong bằng chứng. \\
\texttt{generic\_summary} & bool & Tóm tắt quá chung chung. \\
\addlinespace
\multicolumn{3}{l}{\textit{Phán quyết}} \\
\addlinespace
\texttt{verdict} & pass/warn/fail & Phán quyết tổng thể của judge. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Một item có thể được tính là \textbf{đạt chuẩn} (pass) nếu thỏa đồng thời các điều kiện cốt lõi, ví dụ:
\begin{equation}
\label{eq:pass-rule}
\mathrm{pass} \iff \begin{cases}
\texttt{evidence\_support} \geq 4 \\
\texttt{aspect\_correctness} \geq 4 \\
\texttt{cảm xúc\_alignment} \geq 4 \\
\texttt{coverage} \geq 3 \\
\texttt{unsupported\_claim} = \text{false} \\
\texttt{cảm xúc\_flip} = \text{false}
\end{cases}
\end{equation}
Cách tiếp cận này giúp chuyển từ một điểm trung bình đơn lẻ sang phân tích chi tiết từng khía cạnh chất lượng của tóm tắt.

\subsection{Chỉ số vận hành hệ thống}
\label{subsec:dev-chap2-operational-metrics}

Ngoài chất lượng nội dung, hệ thống cần được đánh giá bằng độ trễ, chi phí suy luận, tỷ lệ lỗi schema, phương án dự phòng rate và compression ratio. Các chỉ số này phản ánh khả năng triển khai thực tế: một cấu hình có điểm summary cao nhưng latency quá lớn hoặc thường xuyên lỗi JSON có thể không phù hợp cho quy trình sản xuất.

Ở tầng suy luận LLM/SLM, hai kỹ thuật ảnh hưởng trực tiếp đến độ trễ và chi phí bộ nhớ là KV Cache và lượng tử hóa. Trong quá trình sinh tự hồi quy, tại bước $t$ mô hình sinh đơn vị từ $y_t$ dựa trên các đơn vị từ trước đó $y_{<t}$ và ngữ cảnh đầu vào. Nếu không dùng bộ nhớ đệm, các ma trận Key và Value của toàn bộ prefix phải được tính lại ở nhiều bước sinh. KV Cache lưu các tensor $K_{1:t-1}$ và $V_{1:t-1}$ đã tính từ những đơn vị từ trước, nên tại bước mới hệ thống chỉ cần tính thêm $K_t,V_t$ rồi nối vào cache. Với độ dài sinh $T$, cơ chế này không làm thay đổi phân phối xác suất của mô hình, nhưng giảm đáng kể phần tính toán lặp lại trong decode và cải thiện latency của quy trình.

Lượng tử hóa (quantization) là kỹ thuật biểu diễn trọng số hoặc activation bằng số bit thấp hơn, chẳng hạn chuyển từ FP16/BF16 sang INT8 hoặc 4-bit. Nếu một mô hình có $N$ tham số, bộ nhớ lưu trọng số xấp xỉ tỷ lệ với $N\times b$, trong đó $b$ là số bit cho mỗi tham số. Do đó, giảm $b$ giúp mô hình vừa với VRAM nhỏ hơn và tăng khả năng triển khai cục bộ, đổi lại có thể làm suy giảm nhẹ chất lượng sinh hoặc độ ổn định của reasoning. Trong hệ thống ABSA Summary, lựa chọn lượng tử hóa cần được đọc cùng các chỉ số chất lượng nội dung, vì một cấu hình nhanh và rẻ hơn chỉ phù hợp khi không làm tăng lỗi category, cảm xúc hoặc hiện tượng ảo giác.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Các nhóm chỉ số đánh giá trong hệ thống ABSA Summary}
\label{tab:dev-chap2-eval-metrics}
\begin{tabular}{p{0.24\textwidth}p{0.34\textwidth}p{0.32\textwidth}}
\toprule
\textbf{Nhóm chỉ số} & \textbf{Mục tiêu} & \textbf{Ví dụ} \\
\midrule
ABSA & Đánh giá nhãn khía cạnh và cảm xúc & Precision, Recall, F1 \\
Bằng chứng & Đánh giá relevance và truy vết & Similarity, coverage, diversity \\
Bề mặt/ngữ nghĩa & So sánh với summary tham chiếu & ROUGE, BERTScore, BLEURT \\
Trung thực & Đo lỗi hiện tượng ảo giác / mâu thuẫn & NLI Contradiction Rate \\
Judge & Đánh giá rubric nội dung & LLM-as-a-judge, G-Eval-style score \\
Vận hành & Đánh giá khả năng triển khai & Latency, cost, phương án dự phòng rate \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Liên hệ với đánh giá thực nghiệm}
\label{subsec:dev-chap2-evaluation-link}

Các chỉ số trên cần được đọc cùng nhau. ROUGE cao không bảo đảm summary đúng cảm xúc; LLM judge cao nhưng chi phí quá lớn cũng khó triển khai; phương án dự phòng rate thấp chưa nói gì về chất lượng nội dung. Vì vậy, Chương~4 cần trình bày kết quả theo nhiều góc nhìn, bao gồm chất lượng summary, lỗi nội dung và chỉ số vận hành.

\section*{Tóm tắt chương}
\addcontentsline{toc}{section}{Tóm tắt chương}
\label{sec:dev-chap2-summary}

Chương này đã xây dựng nền tảng lý thuyết cho hệ thống ABSA Summary theo bảy nhóm nội dung chính. Phần 2.1 mô hình hóa NLP như quá trình ánh xạ chuỗi đơn vị từ sang đầu ra có cấu trúc và trình bày các bước phát triển từ luật thủ công đến Transformer. Phần 2.2 định nghĩa ABSA bằng tập các bộ ý kiến $(a,c,o,p)$, bổ sung giới hạn của phân tích cảm xúc truyền thống và trực quan hóa việc phân rã câu thành các đơn vị ý kiến.

Phần 2.3 trình bày biểu diễn ngôn ngữ và Transformer với định nghĩa rõ $Q,K,V$, kích thước ma trận, scaled dot-product attention và multi-head attention. Phần 2.4 đặt LLM/SLM trong khung sinh xác suất có điều kiện, giải thích in-context learning, Câu lệnh (câu lệnh (prompt)) engineering, structured output và các ràng buộc kiểm soát đầu ra dưới góc độ triển khai quy trình. Phần 2.5 mô hình hóa tóm tắt trích rút, tóm tắt trừu tượng và hiện tượng ảo giác bằng ngôn ngữ xác suất.

Phần 2.6 trình bày chọn bằng chứng, sentence pooling, AutoEncoder, Semantic AutoEncoder, prototype vector, công thức xếp hạng SemAE dựa trên KL-divergence và các phân phối được định nghĩa cụ thể. Phần 2.7 hệ thống hóa các nhóm chỉ số đánh giá gồm Precision/Recall/F1, ROUGE, BERTScore, BLEURT, NLI Contradiction Rate, P@5, Support@5, LLM-as-a-judge, Chain-of-Thought trong đánh giá và các chỉ số vận hành; đồng thời liên hệ latency và chi phí suy luận với KV Cache và lượng tử hóa. Các nền tảng này sẽ được dùng để giải thích phương pháp ở Chương~3 và đọc kết quả thực nghiệm ở Chương~4.


% =========================
% CHUONG 3
% =========================
\chapter{PHƯƠNG PHÁP THỰC HIỆN}

\section{Tổng quan thiết kế hai phương pháp}

Khóa luận giữ cấu trúc hai phương pháp, nhưng trọng tâm triển khai và thực nghiệm của mã nguồn là phương pháp~2 dựa trên SemAE/HASOS. Phương pháp~1 là quy trình SLM có kiểm soát, dùng mô hình ngôn ngữ nhỏ để trích xuất ABSA và sinh tóm tắt có bằng chứng. Phương pháp~2 là quy trình SemAE huấn luyện trên SPACE và suy luận trên HASOS, dùng cùng một bộ chọn bằng chứng để so sánh bốn biến thể M1--M4.

Hai phương pháp bổ trợ cho nhau thay vì thay thế nhau. Phương pháp~1 trả lời câu hỏi liệu có thể xây dựng một quy trình linh hoạt, có lược đồ và có truy vết cho dữ liệu đánh giá khách sạn hay không. Phương pháp~2 trả lời câu hỏi nghiên cứu chính của mã nguồn thực nghiệm: khi tách riêng bước chọn bằng chứng khỏi bước sinh tóm tắt, các lựa chọn như trích rút, viết lại trực tiếp, tách cảm xúc bằng từ khóa và tách cảm xúc bằng BERT-ABSA ảnh hưởng thế nào đến chất lượng đầu ra.

\begin{figure}[tbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=0.9cm and 0.8cm]
    \node[block, text width=3.2cm] (văn bản đánh giás) {Đánh giá khách sạn};
    \node[block, below left=of văn bản đánh giás, draw=methodblue] (m1) {Phương pháp 1\\SLM có kiểm soát};
    \node[block, below right=of văn bản đánh giás, draw=methodgreen] (m2) {Phương pháp 2\\SemAE/HASOS};
    \node[block, below=of m1, text width=3.7cm] (struct) {ABSA, cụm bằng chứng\\và tóm tắt theo cụm};
    \node[block, below=of m2, text width=3.7cm] (summ) {Bằng chứng SemAE\\và tóm tắt M1--M4};
    \coordinate (mid) at ($(struct)!0.5!(summ)$);
    \node[block, below=of mid, text width=3.6cm] (eval) {Đánh giá\\ROUGE + chỉ số vận hành + bộ chấm LLM};
    \draw[arrow] (văn bản đánh giás) -| (m1);
    \draw[arrow] (văn bản đánh giás) -| (m2);
    \draw[arrow] (m1) -- (struct);
    \draw[arrow] (m2) -- (summ);
    \draw[arrow] (struct) |- (eval);
    \draw[arrow] (summ) |- (eval);
\end{tikzpicture}
\caption{Thiết kế tổng quan với hai phương pháp bổ trợ cho nhau}
\label{fig:two-method-overview}
\end{figure}

Hình~\ref{fig:two-method-overview} cho thấy điểm khác biệt quan trọng giữa hai hướng. Phương pháp~1 dùng SLM như một thành phần trong chuỗi xử lý có kiểm soát. Phương pháp~2 dùng SemAE làm bộ chọn bằng chứng tái lập, sau đó chỉ thay đổi cách biểu diễn bằng chứng thành tóm tắt. Vì mã nguồn hiện tại tập trung vào phương pháp~2, các phần sau mô tả phương pháp~1 ở mức đủ để so sánh, rồi trình bày chi tiết hơn quy trình SemAE/HASOS.

\section{Phương pháp 1: Quy trình ABSA--Summary có kiểm soát bằng mô hình ngôn ngữ (Qwen)}
\label{sec:method1-qwen-quy trình-detail}

Phương pháp~1 được xây dựng như một quy trình tóm tắt đánh giá dựa trên bằng
chứng, trong đó mô hình ngôn ngữ không sinh câu tóm tắt trực tiếp từ toàn bộ văn
bản thô. Thay vào đó, hệ thống trước hết chuyển đổi các đánh giá thành các đơn
vị ý kiến có cấu trúc, gán khía cạnh và cảm xúc cho từng đơn vị, gom các đơn vị
theo cụm bằng chứng, rồi mới dùng mô hình sinh để tạo câu tóm tắt. Cách thiết kế
này giúp tách rõ hai nhiệm vụ: phân tích nội dung theo khía cạnh và diễn đạt
lại nội dung thành bản tóm tắt.

Về bản chất, phương pháp~1 là một quy trình ABSA--Summary có kiểm soát. Trong đó, tầng ABSA chịu trách nhiệm cấu trúc hóa và định hình thông tin; tầng summary đóng vai trò kết xuất các nhóm bằng chứng thành văn bản tóm tắt tự nhiên. Mô hình Qwen được tích hợp như một thành phần xử lý ngôn ngữ tự nhiên cốt lõi, đảm nhiệm các tác vụ đòi hỏi khả năng hiểu ngữ cảnh sâu như bóc tách ý kiến, phân loại cực tính và sinh văn bản.
Các bước kiểm soát như hệ thống phân loại, lớp kiểm duyệt, chuẩn hóa nhãn, gán cụm, bộ nhớ đệm và phương án dự phòngk được dùng để giảm lỗi định dạng, giảm sai lệch khía cạnh và hạn chế hiện tượng ảo giác trong câu tóm tắt.

\subsection{Bài toán, động cơ và giả thuyết thiết kế}
\label{subsec:method1-problem-motivation}

Bài toán đặt ra không phải là phân loại một đánh giá vào một nhãn cảm xúc duy nhất. Câu đánh giá khách sạn thường có cấu trúc đa ý kiến: một câu có thể vừa khen
phòng sạch, vừa chê wifi yếu, vừa nhận xét nhân viên nhiệt tình. Nếu đưa toàn
bộ câu đánh giá thô vào mô hình ngôn ngữ để yêu cầu tóm tắt trực tiếp, mô hình phải tự thực hiện
đồng thời nhiều quyết định: chọn ý kiến quan trọng, tách mục tiêu, nhận biết
khía cạnh, xác định cảm xúc, gom ý trùng lặp và diễn đạt lại. Khi các quyết
định này bị trộn vào một lần sinh văn bản, lỗi rất khó truy vết.

Luận điểm thiết kế của phương pháp~1 là: câu tóm tắt đáng tin hơn khi quá trình
sinh văn bản được đặt sau một tầng tổ chức bằng chứng có cấu trúc. Nói cách
khác, mô hình ngôn ngữ không được dùng như một hộp đen tóm tắt trực tiếp, mà được dùng ở hai
vai trò có kiểm soát: tạo ứng viên phân tích ngôn ngữ và diễn đạt lại các
nhóm  bằng chứng đã được chuẩn hóa. Giả thuyết phương pháp có thể viết ngắn
gọn như sau:

\begin{equation}
\operatorname{Summary}(D)
\approx
G\left(
\operatorname{Bucket}
\left(
\operatorname{ABSA}(D)
\right)
\right),
\quad
\operatorname{Bucket}(\cdot)
\text{ phải truy vết được về nguồn.}
\label{eq:method1-design-hypothesis}
\end{equation}

Vì vậy, phương pháp được đánh giá như một bài toán
\textit{đa khía cạnh, tóm tắt tổng hợp đa ý kiến}: một câu đánh giá có thể sinh
nhiều ý kiến, một khách sạn có nhiều khía cạnh, mỗi khía cạnh có nhiều, và mỗi cực tính lại gồm nhiều cụm bằng chứng khác nhau. Đây là điểm
khác với các thiết lập phân loại 1 nhãn ở cấp câu hoặc cấp tóm tắt.
Từ luận điểm trên, phần thực nghiệm cần trả lời ba câu hỏi nghiên cứu:

\begin{enumerate}[leftmargin=1.2cm]
    \item Quy trình có trích xuất đúng các đơn vị ý kiến đa khía cạnh hơn cách
    gán một nhãn cho toàn câu hay không?
    \item Việc tích hợp cụm chủ đề và từ khóa miêu tả có giúp gia tăng độ phân giải thông tin và độ chi tiết của văn bản tóm tắt so với cách tiếp cận chỉ sử dụng cặp khía cạnh -- cảm xúc hay không?
    \item Cơ chế sinh văn bản khóa bằng chứng có giảm thiểu hiện tượng ảo giác và tăng cường khả năng truy vết dữ liệu so với quy trình tóm tắt trực tiếp từ văn bản đánh giá thô hay không
\end{enumerate}

\subsection{Chuẩn bị và tiền xử lý dữ liệu}
\label{subsec:method1-data-preparation}

Gọi tập đánh giá đầu vào là:

\begin{equation}
D=\{(h_i, r_i)\}_{i=1}^{N},
\label{eq:method1-input-dataset}
\end{equation}

trong đó $r_i$ là nội dung đánh giá thứ $i$ và $h_i$ là định danh thực thể cần
tóm tắt, chẳng hạn một khách sạn. Mục tiêu cuối cùng là sinh ra các bản tóm tắt có
điều kiện theo thực thể, khía cạnh và cảm xúc, thay vì chỉ tạo một bản tóm tắt
chung cho toàn bộ tập dữ liệu[cite: 20].

Trước khi phân tích, mỗi văn bản đánh giá được chuẩn hóa bằng một hàm tiền xử lý
$\phi(\cdot)$:

\begin{equation}
\tilde{r}_i = \phi(r_i).
\label{eq:method1-normalization}
\end{equation}

Hàm $\phi$ thực hiện các thao tác cơ bản như loại bỏ chuỗi rỗng, chuẩn hóa
khoảng trắng, giữ lại dấu vết nguồn và loại bỏ các đoạn không có nội dung đánh
giá. Sau bước này, hệ thống không xử lý toàn bộ câu đánh giá như một đơn vị duy nhất.
Thay vào đó, văn bản đánh giá được tách thành các đơn vị ý kiến nhỏ hơn:

\begin{equation}
f_{\mathrm{pre}}(\tilde{r}_i)
= U_i
= \{u_{i1},u_{i2},\ldots,u_{im_i}\}.
\label{eq:method1-presegmentation}
\end{equation}

Mỗi $u_{ij}$ là một đơn vị ngữ nghĩa hoặc một câu ngắn có khả năng chứa một hoặc
nhiều ý kiến về khách sạn. Tiền phân đoạn có hai yêu cầu quan trọng. Thứ nhất,
mỗi đơn vị  phải đủ ngắn để mô hình có thể phân tích chính xác ý nghĩa và cảm xúc.
Thứ hai,đơn vị  phải bám nguồn, nghĩa là nội dung của nó phải được hỗ trợ bởi văn bản đánh giá gốc.

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Ký hiệu chính trong phương pháp~1}
\label{tab:method1-notation}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.18\textwidth} L{0.24\textwidth} Y}
\toprule
\textbf{Ký hiệu} & \textbf{Tên gọi} & \textbf{Ý nghĩa trong quy trình} \\
\midrule
$D$ & Tập văn bản đánh giá đầu vào & Tập các cặp $(h_i,r_i)$ gồm thực thể và nội dung đánh giá. \\
$r_i$ & văn bản đánh giá gốc & Văn bản tự do do người dùng viết. \\
$u_{ij}$ & Đơn vị tiền phân đoạn & Câu hoặc đơn vị ngữ nghĩa được tách từ văn bản đánh giá. \\
$o_{ijk}$ & Đơn vị ý kiến ABSA & Đơn vị ý kiến đã có ý nghĩa, khía cạnh và văn bản bằng chứng. \\
$a$ & Khía cạnh & Khía cạnh chuẩn hóa thuộc hệ thống phân loại. \\
$p$ & cảm xúc cực tính & Nhãn cảm xúc thuộc tập tích cực, tiêu cực, trung tính. \\
$c$ & cụm chủ đề & Cụm chủ đề hoặc thang đo nghiệp vụ bên trong một khía cạnh. \\
$B_{h,a,p,c}$ & Nhóm bằng chứng & Tập bằng chứng cùng thực thể, khía cạnh, cảm xúc và cụm chủ đề. \\
$y_{h,a,p}$ & Tóm tắt theo cảm xúc & Tóm tắt cho một thực thể, theo một khía cạnh  một cực tính. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Trong chế độ tiền phân đoạn bằng mô hình, hệ thống yêu cầu mô hình thực hiện
\textit{Chuẩn hóa đơn vị quan điểm trích xuất}. Điều này có nghĩa là mô hình
được phép tách câu, lược bỏ nhiễu và sửa nhẹ cấu trúc câu, nhưng không được
thêm thông tin mới, không được suy luận khía cạnh và không được gán cảm xúc ở
bước này. Nói cách khác, Câu lệnh (câu lệnh (prompt)) chỉ là giao diện điều khiển để tạo ứng viên
đơn vị ngữ nghĩa; quyết định giữ hay loại đơn vị  vẫn được kiểm tra bằng luật bám nguồn.

Gọi $\operatorname{tok}(x)$ là dãy đơn vị từ hợp lệ của chuỗi $x$ và
$\operatorname{count}(t,x)$ là số lần đơn vị từ $t$ xuất hiện trong $x$[cite: 41]. Độ bám
nguồn của một đơn vị  được đo bằng tỉ lệ đơn vị từ của đơn vị  có thể truy lại trong
văn bản đánh giá gốc:

\begin{equation}
\operatorname{src}(u_{ij},r_i)
=
\frac{
\sum_{t\in \operatorname{tok}(u_{ij})}
\min\left(\operatorname{count}(t,u_{ij}),\operatorname{count}(t,r_i)\right)
}{
|\operatorname{tok}(u_{ij})|
}.
\label{eq:method1-source-precision}
\end{equation}

Nhờ vậy, nếu mô hình viết lại quá xa nguồn, thêm khái niệm mới hoặc diễn giải
quá mức, $\operatorname{src}(u_{ij},r_i)$ sẽ giảm và đơn vị bị loại. Trong thực
thi, ngưỡng độ dài tối thiểu được đặt là $\tau_{\mathrm{len}}=3$ từ và ngưỡng
bám nguồn mặc định là $\tau_{\mathrm{src}}=0.72$. Mỗi đơn vị  được kiểm tra bằng các điều kiện:

\begin{equation}
\operatorname{valid}(u_{ij},r_i)
=
\mathbb{I}\left[
|u_{ij}|\geq \tau_{\mathrm{len}}
\land
\operatorname{src}(u_{ij},r_i)\geq \tau_{\mathrm{src}}
\land
\neg \operatorname{noise}(u_{ij})
\right],
\label{eq:method1-unit-validity}
\end{equation}

trong đó $\operatorname{noise}(u_{ij})$ nhận diện các đoạn rỗng, lời cảm ơn
ngắn, câu kiểu ``không có gì'' hoặc các chuỗi không mang nội dung đánh giá. Nếuđơn vị không thỏa điều kiện, hệ thống không dùng đầu ra mô hình ngôn ngữ mà quay về phương án dự phòng dựa trên tách câu.

Phương án dự phòng không chỉ cắt theo dấu câu. Hệ thống còn dùng các dấu hiệu biên ngữ
nghĩa như từ nối tương phản và chuyển ý, ví dụ ``nhưng'', ``tuy nhiên'',
``điểm trừ'', ``điểm cộng'', ``ngoài ra'' hoặc ``bù lại''. Cơ chế này quan
trọng vì văn bản đánh giá khách sạn thường chứa cấu trúc hai cực: một vế khen và một vế
chê. Nếu không tách các vế này trước khi ABSA, cảm xúc ở bước sau dễ bị trộn.

Ngoài kiểm tra ở cấp đơn vị , tiền phân đoạn còn có thể được đánh giá bằng mức độ bao phủ thông tin:

\begin{equation}
\operatorname{IC}(r_i,U_i)
=
\cos\left(
E(r_i),
E(u_{i1}\oplus u_{i2}\oplus \cdots \oplus u_{im_i})
\right),
\label{eq:method1-information-coverage}
\end{equation}

trong đó $E(\cdot)$ là hàm biểu diễn văn bản và $\oplus$ là phép nối các đơn vị .
Chỉ số này giúp phát hiện trường hợp tiền phân đoạn làm mất quá nhiều thông tin
của văn bản đánh giá gốc.

\subsection{Kiến trúc tổng thể của luồng tạo câu tóm tắt}
\label{subsec:method1-overall-summary-architecture}

Luồng tạo tóm tắt được mô hình hóa như một chuỗi biến đổi từ văn
bản thô sang bằng chứng có cấu trúc, sau đó mới sang văn bản tóm tắ. Kiến trúc
chung gồm bốn tầng: tiền xử lý, trích xuất đặc trưng, gom nhóm bằng chứng và
sinh câu tóm tắt. Phương pháp~1 hiện thực các tầng này bằng mô hình ngôn ngữ kết hợp luật kiểm
soát; phương pháp khác có thể thay thế tầng chọn bằng chứng bằng một mô hình
trích rút hoặc xếp hạng câu.

\begin{figure}[tbp]
\centering
\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.68cm and 0.72cm,
    every node/.style={font=\scriptsize, align=center},
    layer/.style={rectangle, rounded corners=2pt, draw=methodblue, fill=methodblue!7, minimum height=0.78cm, text width=2.78cm},
    proc/.style={rectangle, rounded corners=2pt, draw=linegray, fill=softgray, minimum height=0.78cm, text width=2.86cm},
    check/.style={rectangle, rounded corners=2pt, draw=methodgreen, fill=methodgreen!8, minimum height=0.78cm, text width=2.86cm},
    out/.style={rectangle, rounded corners=2pt, draw=linegray, fill=white, minimum height=0.78cm, text width=2.86cm}
]
\node[layer] (raw) {Văn bản thô\\$D=\{(h_i,r_i)\}$};
\node[proc, right=of raw] (pre) {Tiền xử lý\\$\phi, f_{\mathrm{pre}}$};
\node[layer, right=of pre] (feature) {Trích xuất đặc trưng\\ý nghĩa, khía cạnh, cảm xúc};
\node[proc, right=of feature] (bucket) {Gom bằng chứng\\$B_{h,a,p,c}$};
\node[layer, below=of bucket] (gen) {Sinh tóm tắt\\$g_{\theta}(B)$};
\node[out, left=of gen] (eval) {Đánh giá\\faithfulness, coverage};
\node[check, left=of eval] (control) {Kiểm soát\\schema, lớp kiểm duyệt, phương án dự phòng};
\draw[arrow] (raw) -- (pre);
\draw[arrow] (pre) -- (feature);
\draw[arrow] (feature) -- (bucket);
\draw[arrow] (bucket) -- (gen);
\draw[arrow] (gen) -- (eval);
\draw[arrow] (control) -- (pre);
\draw[arrow] (control) -- (feature);
\draw[arrow] (control) -- (gen);
\end{tikzpicture}
\end{adjustbox}
\caption{Kiến trúc chung của luồng tạo văn bản tóm tắt dựa trên bằng chứng}
\label{fig:method1-common-summary-architecture}
\end{figure}

Hình~\ref{fig:method1-common-summary-architecture} thể hiện nguyên tắc chung:
văn bản tóm tắt phải được điều kiện hóa bởi bằng chứng đã chọn. Nếu sinh văn bản tóm tắt trực
tiếp từ tập văn bản đánh giá thô, mô hình phải tự làm đồng thời nhiều việc: xác định
khía cạnh, nhận biết cảm xúc, chọn bằng chứng quan trọng và diễn đạt lại. Điều
này làm tăng rủi ro bỏ sót chi tiết, trộn nhiều khía cạnh hoặc tạo ra nhận định
không có nguồn hỗ trợ. Việc tách ABSA và quá trình tạo câu giúp quy trình minh bạch
hơn: lỗi có thể được quy về bước tách ý kiến, bước gán khía cạnh, bước gán
cảm xúc, bước gom bằng chứng hoặc bước sinh văn bản tóm tắt

Về mặt hệ thống, mỗi bước dùng mô hình ngôn ngữ được xem như một hàm tạo ứng viên, sau đó
được chiếu về miền hợp lệ bằng hàm cú pháp, lược đồ dữ liệu và luật kiểm soát:

\begin{equation}
\hat{o}
=
\Pi_s\left(
M_{\theta}(P_s,I_s);
\Omega_s
\right),
\label{eq:method1-llm-as-controlled-operator}
\end{equation}

trong đó $M_{\theta}$ là mô hình ngôn ngữ, $P_s$ là câu lệnh (prompt) của bước $s$,
$I_s$ là đầu vào, $\Omega_s$ là tập ràng buộc của bước đó và $\Pi_s$ là phép
chuẩn hóa đầu ra. Phép chiếu $\Pi_s$ gồm sửa JSON, loại trường không hợp lệ,
đưa nhãn về hệ thống phân loại, kiểm tra confidence và gọi phương án dự phòng khi cần. Vì vậy,
phương pháp không phụ thuộc vào việc mô hình ``trả lời hay'', mà phụ thuộc vào
việc đầu ra của mô hình có qua được các ràng buộc dữ liệu hay không.

\subsection{Luồng xử lý dữ liệu chi tiết}
\label{subsec:method1-execution-workflow}

Để hiện thực hóa các giả thuyết thiết kế và đảm bảo tính ổn định khi vận hành trên dữ liệu lớn, phương pháp~1 triển khai một luồng xử lý dữ liệu tuần tự có kiểm soát chặt chẽ qua tám giai đoạn. Quy trình này quản lý toàn diện vòng đời của một đánh giá, từ dạng văn bản thô tự do cho đến khi chuyển đổi thành các thực thể dữ liệu có cấu trúc và kết xuất thành văn bản tóm tắt phân tầng.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
\begin{tikzpicture}[
    >=Stealth,
    node distance=0.38cm,
    stepbox/.style={
        rectangle,
        rounded corners=2pt,
        draw=black!70,
        fill=white,
        text width=0.85\textwidth,
        align=center,
        minimum height=0.75cm,
        inner sep=5pt,
        font=\small
    },
    arrow/.style={->, thick, draw=black!70}
]
\node[stepbox] (s1) {\textbf{Giai đoạn 1: Nạp tệp và khởi tạo luồng dữ liệu}\\[-1pt]\footnotesize Đọc luồng dữ liệu theo lô (\textit{chunksize}), thiết lập thống kê vận hành toàn cục và kiểm tra cấu trúc đầu vào.};
\node[stepbox, below=of s1] (s2) {\textbf{Giai đoạn 2: Chuẩn hóa thực thể và cấu trúc khóa truy vết}\\[-1pt]\footnotesize Thực hiện hàm $\phi(\cdot)$, trích xuất nguồn và định danh thực thể thành khóa gom nhóm $entity\_id$.};
\node[stepbox, below=of s2] (s3) {\textbf{Giai đoạn 3: Phân rã cấu trúc và tiền phân đoạn ngữ nghĩa}\\[-1pt]\footnotesize Thực thi hàm $f_{\mathrm{pre}}(\cdot)$ qua mô hình Normalizer hoặc thuật toán cắt mệnh đề tương phản dự phòng.};
\node[stepbox, below=of s3] (s4) {\textbf{Giai đoạn 4: Trích xuất đặc trưng đa khía cạnh (Aspect Extraction)}\\[-1pt]\footnotesize Ánh xạ các đơn vị ý kiến qua $f_{\mathrm{ext}}(\cdot)$ nhằm cô lập ý nghĩa, bằng chứng span và đề xuất khía cạnh sơ bộ.};
\node[stepbox, below=of s4] (s5) {\textbf{Giai đoạn 5: Định tuyến và nắn biên khía cạnh (hệ thống phân loại lớp kiểm duyệt)}\\[-1pt]\footnotesize Áp dụng bộ lọc ưu tiên $g_A(\cdot)$ dựa trên anchor nghiệp vụ để chuẩn hóa khía cạnh về không gian $\mathcal{A}$.};
\node[stepbox, below=of s5] (s6) {\textbf{Giai đoạn 6: Phân loại cực tính cảm xúc (cảm xúc Classification)}\\[-1pt]\footnotesize Gọi $f_{\mathrm{sent}}(\cdot)$ trên từng segment đã nắn biên; giải quyết cấu trúc hỗn hợp và đồng bộ hóa cache DB.};
\node[stepbox, below=of s6] (s7) {\textbf{Giai đoạn 7: Phân bổ thang đo và khóa bằng chứng từ khóa miêu tả}\\[-1pt]\footnotesize Định vị ý kiến vào hệ cụm chủ đề $\mathcal{C}_{a_k}$, trích xuất từ khóa miêu tả bám nguồn và xác thực tính hỗ trợ.};
\node[stepbox, below=of s7] (s8) {\textbf{Giai đoạn 8: Gom cụm bằng chứng và sinh tóm tắt phân tầng}\\[-1pt]\footnotesize Đóng gói evidence buckets $B_{h,a,p,c}$, viết tóm tắt 3 tầng có hậu kiểm định dạng và rò rỉ ngôn ngữ.};

\draw[arrow] (s1) -- (s2);
\draw[arrow] (s2) -- (s3);
\draw[arrow] (s3) -- (s4);
\draw[arrow] (s4) -- (s5);
\draw[arrow] (s5) -- (s6);
\draw[arrow] (s6) -- (s7);
\draw[arrow] (s7) -- (s8);
\end{tikzpicture}
\end{adjustbox}
\caption{Luồng biến đổi dữ liệu tuần tự có kiểm soát trong phương pháp~1}
\label{fig:method1-workflow}
\end{figure}

Hình~\ref{fig:method1-workflow} minh chứng rằng phương pháp~1 không vận hành như một lời nhắc (câu lệnh (prompt)) đơn lẻ, mà là một kiến trúc luồng dữ liệu hệ thống (quy trình xử lý dữ liệu). Cơ chế vận hành của từng giai đoạn được diễn giải chi tiết như sau:

\begin{enumerate}[leftmargin=1.2cm]
    \item \textbf{Nạp tệp và khởi tạo luồng dữ liệu:} Để tránh hiện tượng quá tải bộ nhớ khi xử lý tập dữ liệu có quy mô lớn, hệ thống thiết lập cơ chế đọc dữ liệu theo lô thông qua tham số \texttt{chunk\_size}. Tại đây, các trường bắt buộc tối thiểu như \texttt{ref\_id} và \texttt{văn bản đánh giá} được kiểm tra cấu trúc nghiêm ngặt; các bản ghi lỗi định dạng lập tiếp bị cô lập vào bộ thống kê ngoại lệ (\textit{bad reference IDs}).
    \item \textbf{Chuẩn hóa thực thể và cấu trúc khóa truy vết:} Hệ thống áp dụng hàm tiền xử lý $\phi(\cdot)$ để làm sạch văn bản thô, đồng thời phân rã khóa truy vết gốc theo định thức: $\texttt{ref\_id} = \texttt{data\_source\_hotel\_id\_văn bản đánh giá\_index}$. Từ đó, hệ thống cấu trúc nên khóa gom nhóm thực thể cốt lõi $\texttt{entity\_id} = \texttt{data\_source\_hotel\_id}$. Khóa này đóng vai trò là trục định danh xuyên suốt, đảm bảo mọi summary cuối cùng luôn có khả năng truy vết ngược về đúng thực thể và tập nguồn sinh.
    \item \textbf{Phân rã cấu trúc và tiền phân đoạn ngữ nghĩa:} văn bản đánh giá sau khi làm sạch được đưa vào module tiền phân đoạn $f_{\mathrm{pre}}(\cdot)$. Trong chế độ nâng cao, mô hình ngôn ngữ thực hiện chuẩn hóa trích xuất đơn vị ý kiến tự chứa; trong chế độ mặc định hoặc dự phòng, thuật toán sử dụng biểu thức chính quy để cắt văn bản theo dấu câu và các liên từ chuyển ý tương phản (\textit{nhưng, tuy nhiên, bù lại}). Thao tác này cô lập các vế câu có cực tính trái ngược, ngăn chặn lỗi trộn lẫn cảm xúc ở các tầng sau.
    \item \textbf{Trích xuất đặc trưng đa khía cạnh:} Từng đơn vị ý kiến ngắn được chuyển đến hàm $f_{\mathrm{ext}}(\cdot)$ nhằm thực hiện phân tích đa khía cạnh (Multi-aspect ABSA). Tại giai đoạn này, hệ thống bóc tách văn bản thô thành các cặp ứng viên gồm đối tượng cụ thể (\textit{ý nghĩa}), đoạn văn bản chứa ngữ cảnh (\textit{evidence span}), độ tin cậy trích xuất và nhãn khía cạnh đề xuất ban đầu ($\hat{a}_k$).
    \item \textbf{Định tuyến và nắn biên khía cạnh:} Để triệt tiêu sai lệch ngữ nghĩa do mô hình ngôn ngữ gán nhãn khía cạnh quá rộng hoặc nhầm ranh giới, toàn bộ các đề xuất sơ bộ bắt buộc phải đi qua lớp kiểm duyệt định tuyến $g_A(\cdot)$. Hệ thống đối chiếu từ khóa mục tiêu với bộ hệ thống phân loại chuẩn; nếu xuất hiện các neo trọng yếu cụ thể (\textit{như nhân viên, wifi, phòng ngủ}), hệ thống lập tức thực hiện ghi đè (override filter) để nắn biên dữ liệu về miền hợp lệ, tách biệt rõ ràng giữa cảm nhận trải nghiệm chung và các thành phần vận hành vật lý.
    \item \textbf{Phân loại cực tính cảm xúc:} Sau khi khía cạnh đã được chốt và nắn biên, đoạn văn bản chọn lọc tương ứng mới được đưa vào module classifier $f_{\mathrm{sent}}(\cdot)$ để gán một cực tính duy nhất thuộc miền $\mathcal{P} = \{\mathrm{positive}, \mathrm{negative}, \mathrm{neutral}\}$. Việc gán cảm xúc độc lập trên từng ý nghĩa (thay vì toàn câu phức) giúp bảo toàn tính đa khía cạnh của dữ liệu gốc.
    \item \textbf{Phân bổ thang đo và khóa bằng chứng từ khóa miêu tả:} Ý kiến chuẩn hóa tiếp tục được ánh xạ vào một cụm chủ đề nghiệp vụ cố định $c_k$ (Measurement Scale) thuộc không gian aspect hiện tại. Đồng thời, hàm trích xuất miêu tả thu thập các tính từ và động từ biểu thị thuộc tính thực tế từ nguồn, thực hiện lọc qua allowlist và stopword để tạo thành mảng từ khóa miêu tả chuẩn hóa ($d_k$). Mảng này đóng vai trò là "khóa bằng chứng"(Evidence lock), khóa chặt phạm vi từ vựng miêu tả nhằm chống lại hiện tượng ảo giác sinh từ tự do của mô hình ngôn ngữ ở bước sau.
    \item \textbf{Gom cụm bằng chứng và sinh tóm tắt phân tầng:} Các bản ghi ý kiến toàn vẹn dữ liệu được đưa vào bộ tổng hợp \texttt{FinalSummaryAggregate} để phân loại thành các túi chứa bằng chứng $B_{h,a,p,c}$. Cuối cùng, module sinh văn bản kích hoạt quy trình tóm tắt từ dưới lên qua 3 tầng (cảm xúc $\rightarrow$ Aspect $\rightarrow$ Hotel Overview). Bản tóm tắt kết xuất bắt buộc phải đi qua lớp hậu kiểm logic $\operatorname{PostCheck}$ để quét lỗi định dạng, placeholder hoặc rò rỉ ngôn ngữ đích, tự động kích hoạt luật phương án dự phòng cục bộ để dựng lại câu từ hệ từ khóa miêu tả đã xác minh nếu phát hiện bất kỳ dấu hiệu claim sai lệch payload nào.
\end{enumerate}

\subsection{Phương pháp tóm tắt 1: ABSA--Summary kiểm soát bằng luật và mô hình ngôn ngữ}
\label{subsec:method1-summary1-quy trình}

Phương pháp gồm hai nhóm thành phần. Nhóm thứ nhất là các hàm phân tích nhằm chuyển văn bản tự do thành các Các đơn vị ý kiến có nhãn. Nhóm thứ hai là
các hàm tổng hợp nhằm gom các đơn vị ý kiến thành các cụm bằng chứng và sinh câu tóm tắt
có điều kiện.

Trục lõi của phương pháp là tạo ra bản ghi ý kiến chuẩn hóa:

\begin{equation}
z_k=(h,t_k,a_k,p_k,c_k,d_k,x_k).
\label{eq:method1-core-record}
\end{equation}

Trong bản ghi này, $a_k$ trả lời ý kiến thuộc khía cạnh nào, $p_k$ trả lời
khách đang khen/chê/mô tả trung lập, còn $c_k$ và $d_k$ trả lời nội dung cụ
thể của ý kiến là gì. Nếu thiếu cụm chủ đề, quy trình chỉ biết ``service-positive''
hoặc ``facility-negative'', khiến summary dễ thành câu chung chung. cụm chủ đề và
từ khóa miêu tả chính là tầng giữ độ phân giải nghiệp vụ trước khi sinh văn bản.

\subsubsection{Cơ chế trích xuất khía cạnh}
\label{subsubsec:method1-aspect-extraction}

Với mỗi đơn vị  $u$, mục tiêu của bước trích xuất là tìm các ý nghĩa được đánh giá
và gán khía cạnh ban đầu cho từng ý nghĩa. Hàm trích xuất được viết dưới dạng:

\begin{equation}
f_{\mathrm{ext}}(u)
\rightarrow
O_u
=
\{(t_k,\hat{a}_k,x_k,\alpha_k)\}_{k=1}^{K_u},
\label{eq:method1-aspect-extraction-function}
\end{equation}

trong đó $t_k$ là ý nghĩa hoặc đối tượng được nói đến, $\hat{a}_k$ là khía cạnh do
mô hình đề xuất, $x_k$ là đoạn bằng chứng tương ứng và $\alpha_k$ là độ tin cậy
của bước trích xuất. Một đơn vị có thể tạo nhiều phần tử trong $O_u$ vì một câu
có thể chứa nhiều ý nghĩa. Ví dụ, một câu vừa nói về phòng, vừa nói về wifi và
nhân viên sẽ tạo ba bộ ý kiến ứng viên khác nhau. Tập khía cạnh chuẩn được ký hiệu là:

\begin{equation}
\mathcal{A}
=
\{\mathrm{facility},\mathrm{amenity},\mathrm{service},
\mathrm{experience},\mathrm{branding},\mathrm{loyalty}\}.
\label{eq:method1-aspect-set}
\end{equation}

Khía cạnh do mô hình đề xuất không được dùng trực tiếp. Mỗi đề xuất
$(t_k,\hat{a}_k,x_k)$ được đưa qua lớp kiểm duyệt:

\begin{equation}
a_k
=
g_A(\hat{a}_k,t_k,x_k;\mathcal{T}),
\quad
a_k \in \mathcal{A},
\label{eq:method1-aspect-lớp kiểm duyệt}
\end{equation}

trong đó $\mathcal{T}$ là hệ thống phân loại gồm định nghĩa aspect, từ khóa neo và luật
biên. lớp kiểm duyệt có vai trò kiểm tra xem khía cạnh đề xuất có phù hợp với ý nghĩa và
bằng chứng hay không. Nếu trong $x_k$ xuất hiện ý nghĩa cụ thể như phòng, phòng
tắm, bữa sáng, wifi, nhân viên hoặc ý định quay lại, luật ưu tiên ý nghĩa cụ thể
trước các khía cạnh tổng quát.

Cụ thể, lớp kiểm duyệt gồm hai lớp. Lớp thứ nhất định tuyến theo định nghĩa
(\textit{definition routing}), dùng để xử lý các nhãn không hợp lệ hoặc nhãn
không đủ bằng chứng. Ví dụ, một đề xuất \texttt{branding} chỉ được giữ khi văn
bản có tín hiệu về danh tiếng, chuẩn thương hiệu, kỳ vọng hoặc cảm nhận cao
cấp; nếu chỉ nói phòng sạch hoặc nhân viên tốt thì không đủ điều kiện. Lớp thứ
hai là định tuyến theo neo ngữ nghĩa mạnh (\textit{dominant anchor routing}), trong
đó một số ý nghĩa có quyền ghi đè nhãn mô hình ngữ nghĩa[cite: 154]:

\begin{equation}
g_A(\hat{a}_k,t_k,x_k;\mathcal{T})
=
\begin{cases}
\mathrm{loyalty}, & \text{nếu } x_k \text{ có ý định quay lại hoặc giới thiệu},\\
\mathrm{service}, & \text{nếu } x_k \text{ có nhân sự hoặc quy trình phục vụ},\\
\mathrm{amenity}, & \text{nếu } x_k \text{ có tiện ích như wifi, hồ bơi, bữa sáng},\\
\mathrm{facility}, & \text{nếu } x_k \text{ có cơ sở vật chất như phòng, giường, AC},\\
\mathrm{experience}, & \text{nếu } x_k \text{ chỉ mô tả cảm nhận lưu trú tổng thể},\\
\hat{a}_k, & \text{nếu không có anchor đủ mạnh để ghi đè.}
\end{cases}
\label{eq:method1-dominant-anchor-routing}
\end{equation}

Thứ tự trong Công thức~\ref{eq:method1-dominant-anchor-routing} phản ánh một
nguyên tắc thiết kế: các bằng chứng hành vi hoặc ý nghĩa cụ thể được ưu tiên
hơn cảm nhận tổng quát. Nhờ đó, câu nói về ``nhân viên nhà hàng phục vụ chậm''
được gán vào \texttt{service}, còn câu nói về ``bữa sáng ít món'' được gán vào
\texttt{amenity}; cả hai đều có thể chứa từ khóa nhà hàng nhưng bản chất ý nghĩa khác nhau.

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Nguyên tắc chuẩn hóa khía cạnh bằng hệ thống phân loại lớp kiểm duyệt}
\label{tab:method1-aspect-lớp kiểm duyệt-rules}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.22\textwidth} Y}
\toprule
\textbf{Nguyên tắc} & \textbf{Ý nghĩa khi gán nhãn} \\
\midrule
Ưu tiên ý nghĩa cụ thể & Nếu bằng chứng nói rõ phòng, wifi, bữa sáng, nhân viên hoặc vị trí, khía cạnh được gán theo ý nghĩa đó thay vì gán chung vào trải nghiệm. \\
Tách tiện ích và dịch vụ & Food, breakfast, pool, wifi thuộc tiện ích; thái độ nhân viên, check-in và xử lý vấn đề thuộc dịch vụ. \\
Phân biệt an ninh vật lý và cảm giác an toàn & Khóa cửa, bảo vệ, bãi xe hoặc camera nghiêng về \texttt{facility} [cite: 161]; cảm giác an tâm hoặc thoải mái chủ quan nghiêng về \texttt{experience}. \\
Phân biệt giá trị tiện ích và giá trị tổng thể & Nhận xét ``đáng tiền'' về bữa sáng, shuttle hoặc spa thuộc \texttt{amenity} ; nhận xét đáng tiền cho toàn bộ kỳ nghỉ thuộc \texttt{experience}. \\
Không suy diễn thương hiệu & Tên khách sạn hoặc trải nghiệm tốt không đủ để gán branding; cần tín hiệu về danh tiếng, tiêu chuẩn, kỳ vọng hoặc sự sang trọng. \\
Không suy diễn trung thành & Sự hài lòng chung không đủ để gán loyalty ; cần ý định quay lại, giới thiệu hoặc gắn bó rõ ràng. \\
Giữ trạng thái trace & Khi khía cạnh  bị đổi bởi lớp kiểm duyệt, hệ thống lưu aspect trước và sau chuẩn hóa để phục vụ phân tích lỗi[cite: 169]. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Sau bước này, mỗi opinion candidate trở thành một opinionđơn vị  chuẩn hóa[cite: 170]:

\begin{equation}
o_k=(h,t_k,a_k,x_k,\alpha_k).
\label{eq:method1-normalized-opinion-unit}
\end{equation}

\subsubsection{Cơ chế gán nhãn cảm xúc}
\label{subsubsec:method1-cảm xúc-assignment}

Với mỗi opinionđơn vị  $o_k$, hệ thống phân loại cảm xúc dựa trên ý nghĩa,
khía cạnh và văn bản bằng chứng[cite: 171]:

\begin{equation}
f_{\mathrm{sent}}(t_k,a_k,x_k)
\rightarrow
(p_k,\beta_k),
\quad
p_k \in \mathcal{P},
\label{eq:method1-cảm xúc-classifier}
\end{equation}

trong đó $\mathcal{P}=\{\mathrm{positive},\mathrm{negative},\mathrm{neutral}\}$
và $\beta_k$ là độ tin cậy của nhãn cảm xúc[cite: 171]. Điểm quan trọng là cảm xúc được
gán sau khi ý nghĩa và aspect đã được tách[cite: 172]. Nhờ vậy, câu có nhiều ý kiến trái
chiều không bị ép vào một nhãn duy nhất[cite: 173].

quy trình chỉ dùng ba nhãn cảm xúc vì đây là tầng cực tính, không phải tầng mô
tả nguyên nhân[cite: 174]. Ba nhãn này trả lời câu hỏi: ý kiến đối với ý nghĩa hiện tại là
thuận lợi, bất lợi hay chưa có cực tính rõ[cite: 175]. Các sắc thái chi tiết như sạch,
rộng, ồn, chậm, thân thiện, đắt hoặc đáng tiền không được nhét vào cảm xúc[cite: 176];
chúng được giữ ở tầng cụm chủ đề và từ khóa miêu tả[cite: 177]. Thiết kế này tránh làm không gian
nhãn cảm xúc phình to và giúp summary sau đó vẫn đủ chi tiết nhờ cụm bằng
chứng[cite: 177]. Quy tắc diễn giải cảm xúc được xác định như sau[cite: 178]:

\begin{equation}
p_k=
\begin{cases}
\mathrm{positive}, & \text{nếu } x_k \text{ thể hiện đánh giá thuận lợi với } t_k,\\
\mathrm{negative}, & \text{nếu } x_k \text{ thể hiện đánh giá bất lợi với } t_k,\\
\mathrm{neutral}, & \text{nếu } x_k \text{ mang tính mô tả, trung bình hoặc không rõ cực tính.}
\end{cases}
\label{eq:method1-cảm xúc-rule}
\end{equation}

Do đó, hệ thống không dùng nhãn \textit{mixed} như một lớp riêng[cite: 178]. Nếu mộtđơn vị
còn chứa hai cực tính, quy trình xử lý theo thứ tự[cite: 179]:

\begin{equation}
\operatorname{mixed\_handling}(u)
=
\begin{cases}
\operatorname{split}(u), & \text{nếu có thể tách thành các ý nghĩa hoặc vế rõ ràng},\\
\arg\max_{p\in\{\mathrm{pos},\mathrm{neg}\}}\operatorname{score}_p(u),
& \text{nếu một cực tính trội rõ},\\
\mathrm{neutral}, & \text{nếu hai cực tính cân bằng hoặc chỉ ở mức chấp nhận được.}
\end{cases}
\label{eq:method1-mixed-cảm xúc-handling}
\end{equation}

Ví dụ, nhận xét ``phòng nhỏ nhưng chấp nhận được'' không nên bị đẩy thành
negative nếu trọng tâm câu là mức chấp nhận được[cite: 179]; nhãn neutral phản ánh tốt hơn
tín hiệu không cực đoan[cite: 180]. Ngược lại, ``bữa sáng ngon nhưng rất đắt'' lý tưởng
phải được tách thành một opinion tích cực về chất lượng bữa sáng và một opinion
tiêu cực về giá trị/chi phí[cite: 181]. Nếu bước tách không thực hiện được, classifier chỉ
chọn cực tính trội khi câu thể hiện rõ[cite: 182].

Khi Qwen không khả dụng hoặc trả nhãn không hợp lệ, quy trình dùng rule phương án dự phòng
dựa trên số tín hiệu tích cực và tiêu cực trong text[cite: 183]:

\begin{equation}
p_k^{\mathrm{rule}}
=
\begin{cases}
\mathrm{positive}, & n_{+}(x_k)>n_{-}(x_k),\\
\mathrm{negative}, & n_{-}(x_k)>n_{+}(x_k),\\
\mathrm{neutral}, & n_{+}(x_k)=n_{-}(x_k),
\end{cases}
\label{eq:method1-rule-cảm xúc}
\end{equation}

trong đó $n_{+}$ và $n_{-}$ là số cue tích cực và tiêu cực được nhận diện bằng
luật[cite: 183]. Nhãn cuối luôn được chuẩn hóa về ba giá trị hợp lệ[cite: 184];
mọi biến thể như
\textit{pos}, \textit{neg}, ``tích cực'' hoặc ``tiêu cực'' đều được ánh xạ về
hệ thống phân loại cảm xúc chuẩn[cite: 185].

\subsubsection{cụm chủ đề như thang đo nghiệp vụ của bằng chứng}
\label{subsubsec:method1-cụm chủ đề-as-measurement-scale}

Nếu aspect là trục định tuyến của quy trình, thì cụm chủ đề là tầng giữ độ phân
giải nghiệp vụ bên trong mỗi aspect[cite: 186]. Một lỗi dễ gặp khi mô tả hệ thống là xem
cụm chủ đề như một nhãn chủ đề phụ[cite: 187]. Trong phương pháp~1, cụm chủ đề không chỉ là
topic label; cụm chủ đề là \textit{measurement scale} dùng để trả lời câu hỏi:
trong aspect hiện tại, khách đang nói cụ thể về đối tượng hoặc hiện tượng nào[cite: 188]. Vì vậy, cụm chủ đề là cầu nối giữa nhãn ABSA và nội dung summary cuối[cite: 189].

Aspect--cảm xúc chỉ tạo ra một nhóm rất rộng[cite: 190]. Ví dụ,
\texttt{service-positive} chỉ cho biết khách có đánh giá tích cực về dịch vụ,
nhưng không nói tích cực ở điểm nào[cite: 190]. cụm chủ đề được thêm vào để ngăn sự mất thông tin này[cite: 193]. Về mặt dữ liệu, sau khi một opinionđơn vị  đã có aspect và cảm xúc [cite: 194], quy trình ánh xạ nó vào một cụm hợp lệ của aspect đó[cite: 195]:

\begin{equation}
(a_k,p_k,x_k)
\rightarrow
(a_k,p_k,c_k,d_k,x_k),
\quad c_k\in\mathcal{C}_{a_k}.
\label{eq:method1-cụm chủ đề-enrichment}
\end{equation}

Trong đó $x_k$ là evidence text, $c_k$ là cụm chuẩn hóa và $d_k$ là các từ khóa miêu tả được nguồn hỗ trợ[cite: 196]. Điểm quan trọng là không gian cụm $\mathcal{C}_{a_k}$ phụ thuộc vào aspect cuối cùng sau lớp kiểm duyệt[cite: 197]. quy trình không được phép gán cụm của \texttt{amenity} cho một record đã bị reroute sang \texttt{facility}[cite: 198]. Có thể hiểu cụm chủ đề assignment như một phép chọn có ràng buộc[cite: 199]:

\begin{equation}
c_k
=
\arg\max_{c\in\mathcal{C}_{a_k}}
\operatorname{score}
\left(c;x_k,p_k,\mathcal{T}_{a_k}\right),
\label{eq:method1-cụm chủ đề-constrained-selection}
\end{equation}

trong đó $\mathcal{T}_{a_k}$ chứa định nghĩa aspect và danh sách các anchor/keyword của từng cụm chủ đề[cite: 199]. Khi dùng luật, điểm số dựa trên khớp anchor[cite: 200]. Khi dùng Qwen, mô hình được chọn một cụm chủ đề có sẵn trong hệ thống phân loại[cite: 201]. Do đó, LLM không được biến ``phòng sạch'' thành một cụm mới nếu hệ thống phân loại đã có sẵn[cite: 202].

cụm chủ đề và từ khóa miêu tả có vai trò khác nhau[cite: 203]. cụm chủ đề định danh thang đo nghiệp vụ, còn từ khóa miêu tả giữ thuộc tính cụ thể mà khách nêu ra[cite: 203]. Ví dụ, trong ``friendly staff'', cụm chủ đề là \texttt{Staff Friendliness}, còn từ khóa miêu tả là ``friendly''[cite: 204]. Nếu chỉ giữ một trong hai, ý nghĩa sẽ bị rời rạc[cite: 205, 206]. Vì vậy, summary cuối cần cả hai[cite: 207]:

\begin{equation}
\operatorname{Meaning}(z_k)
\approx
\operatorname{ý nghĩaScale}(c_k)
+\operatorname{Property}(d_k)
+\operatorname{Support}(x_k).
\label{eq:method1-cụm chủ đề-từ khóa miêu tả-support}
\end{equation}

từ khóa miêu tả được trích từ luật cụm từ nghiệp vụ kết hợp và permit allowlist $\mathcal{V}_{\mathrm{desc}}$ để lọc bỏ ý nghĩa đơn vị từ $\mathcal{T}_{a_k}$ nhằm tránh lặp từ vô nghĩa[cite: 245]:
\begin{equation}
d_k = \operatorname{Unique}\left( D_{\mathrm{phrase}}(x_k) \cup \{w\in \operatorname{tok}(x_k)\mid w\in \mathcal{V}_{\mathrm{desc}} \land w\notin \mathcal{S}_{\mathrm{desc}} \land w\notin \mathcal{T}_{a_k} \} \right).
\label{eq:method1-từ khóa miêu tả-extraction}
\end{equation}

Sau đó, hệ thống bắt buộc kiểm tra điều kiện bám nguồn $\operatorname{supported}(d,x_k)$ để loại bỏ các tính từ tự chế sinh ra ngoài văn bản gốc[cite: 248]:
\begin{equation}
\operatorname{supported}(d,x_k) = \mathbb{I}\left[ \operatorname{tok}(d)\subseteq \operatorname{tok}(x_k) \or \operatorname{variant}(d)\cap x_k\neq \varnothing \right].
\label{eq:method1-từ khóa miêu tả-source-support}
\end{equation}

Kết quả gán cụm của LLM chỉ được chấp nhận khi đồng thời thỏa mãn ba điều kiện logic ($\operatorname{accept}_{\mathrm{clus}}$) bao gồm mã thuộc hệ thống phân loại, độ tin cậy vượt ngưỡng $\tau_{\mathrm{clus}}$ và tập từ khóa miêu tả không rỗng[cite: 250]:
\begin{equation}
\operatorname{accept}_{\mathrm{clus}}(c_k,d_k,\delta_k) = \mathbb{I}\left[ c_k\in \mathcal{C}_{a_k} \land \delta_k\geq \tau_{\mathrm{clus}} \land |d_k|>0 \right].
\label{eq:method1-cụm chủ đề-acceptance}
\end{equation}
Nếu điều kiện không thỏa, hệ thống tự kích hoạt \texttt{rule\_cụm chủ đề\_assignment} để cứu vãn tiến trình[cite: 251].

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Khác biệt giữa aspect, cảm xúc, cụm chủ đề và từ khóa miêu tả}
\label{tab:method1-aspect-cảm xúc-cụm chủ đề-từ khóa miêu tả}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.18\textwidth} L{0.26\textwidth} Y}
\toprule
\textbf{Thành phần} & \textbf{Câu hỏi trả lời} & \textbf{Ví dụ với ``breakfast was limited''} \\
\midrule
Aspect & Ý kiến thuộc miền nghiệp vụ nào? [cite: 213] & \texttt{amenity}, vì breakfast là tiện ích[cite: 214]. \\
cảm xúc & Ý kiến thuận lợi, bất lợi hay trung lập? [cite: 215] & \texttt{negative}, vì ``limited'' thể hiện bất lợi[cite: 216]. \\
cụm chủ đề & Trong aspect đó, khách nói về thang đo cụ thể nào? [cite: 217] & Cụm về breakfast variety hoặc quality[cite: 218]. \\
từ khóa miêu tả & Thuộc tính cụ thể được nguồn hỗ trợ là gì? [cite: 219] & ``limited''[cite: 220]. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Nhờ phân tách này, hai ý kiến có cùng aspect và cảm xúc vẫn không bị trộn nếu
chúng nói về hai thang đo khác nhau[cite: 221]. \texttt{amenity-negative-breakfast
variety} và \texttt{amenity-negative-wifi stability} đều là tiện ích tiêu cực,
nhưng một bên là vấn đề bữa sáng, bên kia là vấn đề kết nối[cite: 222]. Nếu gom chung ở
cấp \texttt{amenity-negative}, summary có thể bỏ sót một trong hai vấn đề hoặc
viết thành câu quá rộng[cite: 223]. Nếu gom theo cụm chủ đề, mỗi vấn đề giữ được count,
từ khóa miêu tả và sample riêng trước khi đi vào summary[cite: 224]. Sau bước gán cụm, mỗi opinion record đã đủ các trường của bản ghi lõi
trong Công thức~\ref{eq:method1-core-record} và sẵn sàng đi vào tầng gom bằng
chứng[cite: 262].

\subsubsection{Gom bằng chứng và sinh tóm tắt}
\label{subsubsec:method1-evidence-and-generation}

Các opinion records được gom thành các evidence buckets theo thực thể, aspect,
cảm xúc và cụm chủ đề[cite: 263]:

\begin{equation}
B_{h,a,p,c}
=
\{z_k \mid z_k.h=h,\ z_k.a=a,\ z_k.p=p,\ z_k.c=c\}.
\label{eq:method1-evidence-bucket}
\end{equation}

Mỗi bucket lưu số lượng ý kiến, độ tin cậy trung bình, từ khóa miêu tả nổi bật và
các mẫu bằng chứng[cite: 264]. Tầng này biến tập ý kiến rời rạc thành một cấu trúc có thể
tóm tắt[cite: 265]:

\begin{equation}
\operatorname{stats}(B_{h,a,p,c})
=
\left(
|B_{h,a,p,c}|,
\overline{\beta},
\operatorname{TopDesc}(B),
\operatorname{Samples}(B)
\right).
\label{eq:method1-bucket-statistics}
\end{equation}

Từ các bucket cụm, quy trình tạo một payload summary theo từng cực tính[cite: 266]. Với
một thực thể $h$, một aspect $a$ và một cảm xúc $p$, payload đầu vào của
mô hình sinh có dạng[cite: 267]:

\begin{equation}
\mathcal{E}_{h,a,p}
=
\left\{
\left(c,\ |B_{h,a,p,c}|,\ \operatorname{TopDesc}(B_{h,a,p,c}),
\operatorname{Samples}(B_{h,a,p,c})\right)
\right\}_{c\in\mathcal{C}_a}.
\label{eq:method1-cảm xúc-evidence-payload}
\end{equation}

Trong đó, count cho biết độ lặp của tín hiệu, từ khóa miêu tả cho biết thuộc tính
khách nhắc đến, còn sample giữ câu nguồn tiêu biểu[cite: 268]. Mô hình chỉ diễn đạt lại một bảng bằng chứng đã được chia theo cảm xúc và
cụm chủ đề[cite: 269]. Summary theo cảm xúc được sinh từ payload cùng thực thể, aspect và cực tính[cite: 270]:

\begin{equation}
y_{h,a,p}
=
g_{\theta}
\left(
\mathcal{E}_{h,a,p}
\right).
\label{eq:method1-cảm xúc-summary}
\end{equation}

Ba summary cảm xúc có vai trò khác nhau nhằm bám sát nghiệp vụ [cite: 270]: tích cực (\texttt{positive}) làm nổi bật điểm mạnh lặp lại [cite: 271]; tiêu cực (\texttt{negative}) chuyển từ khóa miêu tả bất lợi thành nhận định vận hành cụ thể [cite: 272]; trung lập (\texttt{neutral}) giữ quan sát bối cảnh hoặc tín hiệu vừa vặn[cite: 273]. Ràng buộc quan trọng nhất kiểm soát quá trình này là \textit{evidence lock}[cite: 273]:

\begin{equation}
\operatorname{Claims}(y_{h,a,p})
\subseteq
\operatorname{Support}
\left(
\{B_{h,a,p,c}\}_{c\in \mathcal{C}_a}
\right).
\label{eq:method1-evidence-lock}
\end{equation}

Quá trình sinh summary được tổ chức phân tầng theo kiến trúc từ dưới lên (Bottom-up Three-tier Architecture)[cite: 277]:

\begin{align}
y_{h,a,p} &= g^{(1)}_{\theta} \left(\mathcal{E}_{h,a,p}\right), \label{eq:method1-layer-cảm xúc}\\
y_{h,a} &= g^{(2)}_{\theta} \left(y_{h,a,\mathrm{positive}}, y_{h,a,\mathrm{negative}}, y_{h,a,\mathrm{neutral}}\right), \label{eq:method1-layer-aspect}\\
y_h &= g^{(3)}_{\theta} \left(\{y_{h,a}\}_{a\in\mathcal{A}}\right). \label{eq:method1-layer-hotel}
\end{align}

Ở tầng aspect, kết quả $y_{h,a}$ được lưu trữ dưới dạng cấu trúc bảng đóng gói gồm dòng tiêu đề chứa phân phối định lượng và ba đoạn văn bản tóm tắt tương ứng[cite: 281, 282]:
\begin{equation}
y_{h,a} = \left[ \operatorname{Header}(a, n_{+}, n_{-}, n_{0});\ \operatorname{Pos}(y_{h,a,+});\ \operatorname{Neg}(y_{h,a,-});\ \operatorname{Neu}(y_{h,a,0}) \right].
\label{eq:method1-structured-aspect-summary}
\end{equation}

Tại tầng tổng hợp toàn bộ khía cạnh khách sạn ($y_h$)[cite: 286], nhằm giải quyết bài toán cân bằng cảm xúc khi xảy ra hiện tượng đồng hạng (tie-count), hệ thống triển khai cơ chế phá vỡ thế cân bằng dựa trên tổng điểm tin cậy tích lũy (Confidence-based Tie-breaking). Gọi $n_{h,p}$ là tổng số lượng câu thuộc cực tính $p$ và $S_{h,p}$ là tổng điểm tin cậy của các câu đó. Cực tính thống trị $p_h^{*}$ được xác định bởi hàm quyết định có điều kiện[cite: 287]:

\begin{equation}
\mathcal{P}_{max} = \arg\max_{p \in \mathcal{P}} n_{h,p}, \quad \text{với } n_{h,p} = \sum_{a\in\mathcal{A}} n_{h,a,p}.
\label{eq:method1-pmax-set}
\end{equation}
\begin{equation}
p_h^{*} = \begin{cases}
p, & \text{nếu } |\mathcal{P}_{max}| = 1 \text{ và } \mathcal{P}_{max} = \{p\}, \\
\mathrm{neutral}, & \text{nếu } \mathrm{neutral} \in \mathcal{P}_{tie}, \\
\arg\max_{p \in \mathcal{P}_{tie}} \sum_{a\in\mathcal{A}} \sum_{z \in B_{h,a,p,c}} \beta_z, & \text{nếu không thuộc hai trường hợp trên},
\end{cases}
\label{eq:method1-hotel-tie-breaking}
\end{equation}
trong đó $\mathcal{P}_{tie}$ là tập hợp cực tính có cùng số lượng câu đạt giá trị cực đại. Chiến lược này đảm bảo nhãn trung tính phòng vệ được ưu tiên khi hệ thống phân cực cân bằng, ngăn chặn việc thiên lệch khi chưa đủ bằng chứng vượt trội.

Khi dung lượng bằng chứng trong bucket vượt quá giới hạn ngữ cảnh, hệ thống kích hoạt chiến lược phân rã và hợp nhất (Chunk--collapse summary)[cite: 289, 290]:
\begin{equation}
g^{(1)}_{\theta}(B) = \operatorname{Collapse}_{\theta} \left( \{g^{(1)}_{\theta}(B^{(q)})\}_{q=1}^{Q} \right), \quad \text{với } B=\bigcup_{q=1}^{Q}B^{(q)}.
\label{eq:method1-chunk-collapse}
\end{equation}

Mỗi văn bản sinh ra từ LLM bắt buộc phải đi qua lớp hậu kiểm nghiêm ngặt $\operatorname{PostCheck}$ trước khi ghi nhận thành thực thể dữ liệu cuối cùng[cite: 292]. Hàm đánh giá logic này kiểm tra đồng thời ba rủi ro hệ thống: hiện tượng lỗi placeholder ($\mathbb{I}_{\mathrm{place}}$), lỗi kết xuất thô danh sách cụm ($\mathbb{I}_{\mathrm{dump}}$), và lỗi rò rỉ ngôn ngữ bản địa ($\mathbb{I}_{\mathrm{leak}}$) khi sinh ngôn ngữ đích[cite: 293]:
\begin{equation}
\operatorname{PostCheck}(y, B) = \begin{cases}
y, & \text{nếu } \mathbb{I}_{\mathrm{place}}(y) = 0 \land \mathbb{I}_{\mathrm{dump}}(y) = 0 \land \mathbb{I}_{\mathrm{leak}}(y) = 0, \\
y_{\mathrm{phương án dự phòng}}^{\mathrm{rule}}(B), & \text{nếu ngược lại}.
\end{cases}
\label{eq:method1-postcheck-logic}
\end{equation}
Hàm $y_{\mathrm{phương án dự phòng}}^{\mathrm{rule}}(B)$ sẽ tự động kiến thiết lại văn bản tóm tắt bằng cách kết hợp có cấu trúc tên cụm nghiệp vụ cùng mảng từ khóa miêu tả đã được khóa bằng chứng, triệt tiêu hoàn toàn tỷ lệ ảo giác định dạng[cite: 294].

\begin{figure}[tbp]
\centering
\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.62cm and 0.70cm,
    every node/.style={font=\scriptsize, align=center},
    box/.style={rectangle, rounded corners=2pt, draw=linegray, fill=softgray, minimum height=0.75cm, text width=2.8cm},
    out/.style={rectangle, rounded corners=2pt, draw=methodblue, fill=methodblue!8, minimum height=0.75cm, text width=2.9cm},
    check/.style={rectangle, rounded corners=2pt, draw=methodgreen, fill=methodgreen!8, minimum height=0.75cm, text width=2.9cm}
]
\node[box] (records) {Opinion records\\$z_k=(h,t,a,p,c,d,x)$};
\node[box, right=of records] (bucket) {Evidence buckets\\$B_{h,a,p,c}$};
\node[box, right=of bucket] (stats) {Bucket statistics\\count, từ khóa miêu tảs, samples};
\node[check, below=of stats] (lock) {Evidence lock\\claims $\subseteq$ support};
\node[out, left=of lock] (sent) {cảm xúc summary\\$y_{h,a,p}$};
\node[out, left=of sent] (aspect) {Aspect summary\\$y_{h,a}$};
\node[out, below=of sent] (audit) {Trace and audit\\source evidence};
\draw[arrow] (records) -- (bucket);
\draw[arrow] (bucket) -- (stats);
\draw[arrow] (stats) -- (lock);
\draw[arrow] (lock) -- (sent);
\draw[arrow] (sent) -- (aspect);
\draw[arrow] (bucket) |- (audit);
\draw[arrow] (sent) -- (audit);
\end{tikzpicture}
\end{adjustbox}
\caption{Cơ chế gom bằng chứng và sinh summary trong phương pháp~1}
\label{fig:method1-evidence-generation}
\end{figure}

Summary cấp aspect không thay thế các summary theo cảm xúc, mà tổ chức chúng
thành một bản đọc cuối có cấu trúc[cite: 302]. Nhờ đó, người đọc biết được ở cùng một
khía cạnh, khách đang khen điều gì, chê điều gì và mô tả trung lập điều gì[cite: 303].

\subsection{Các điểm đặc biệt trong hiện thực hệ thống}
\label{subsec:method1-system-specific-mechanisms}

Bên cạnh luồng chính, quy trình có một số cơ chế đáng chú ý vì chúng làm cho
phương pháp khác với cách gọi LLM thông thường[cite: 304]. Các cơ chế này xử lý những lỗi
thường gặp khi dùng mô hình sinh trong bài toán ABSA--Summary: chọn sai bằng
chứng, lẫn cụm chủ đề sau khi đổi aspect, gọi lại mô hình không kiểm soát, và
không đo được summary có bám nguồn hay không[cite: 305].

\subsubsection{Chọn bằng chứng đại diện bằng điểm tin cậy}
\label{subsubsec:method1-representative-evidence}

Mỗi aspect--cảm xúc không chỉ lưu count, mà còn lưu một câu đại diện[cite: 306]. Câu
đại diện được chọn bằng điểm kết hợp giữa confidence cảm xúc, confidence
aspect và độ rõ của câu[cite: 307]:

\begin{equation}
\operatorname{rep}(x)
=
0.62\,\beta_x
+0.28\,\alpha_x
+0.10\,\operatorname{clarity}(x),
\label{eq:method1-representative-score}
\end{equation}

trong đó $\beta_x$ là confidence cảm xúc, $\alpha_x$ là confidence của bước
trích xuất hoặc gán aspect, còn $\operatorname{clarity}(x)$ tăng theo độ dài
hợp lý của câu nhưng bị chặn để tránh ưu tiên câu quá dài[cite: 307]. Cơ chế này giúp
summary không lấy ngẫu nhiên một sample bất kỳ, mà ưu tiên bằng chứng vừa rõ,
vừa có confidence cao[cite: 308].

\subsubsection{Đồng bộ lớp kiểm duyệt aspect với cụm chủ đề}
\label{subsubsec:method1-aspect-cụm chủ đề-consistency}

Một lỗi tinh vi trong quy trình nhiều bước là cụm chủ đề có thể được gán trước khi
aspect bị lớp kiểm duyệt đổi lại[cite: 309]. Nếu giữ cụm chủ đề cũ, hệ thống có thể mang một cụm
\texttt{amenity} sang \texttt{facility} hoặc \texttt{service}, làm bẩn bucket
cuối[cite: 310]. Vì vậy, sau khi lớp kiểm duyệt đổi aspect, cụm chủ đề code và cụm chủ đề label cũ
không được dùng tiếp[cite: 311]:

\begin{equation}
\operatorname{Resetcụm chủ đề}(z_k)
=
\mathbb{I}\left[a_k^{\mathrm{final}}\neq a_k^{\mathrm{before}}\right].
\label{eq:method1-cụm chủ đề-reset-condition}
\end{equation}

Nếu điều kiện này xảy ra, record sẽ được gán cụm lại theo aspect cuối[cite: 312]. Đây là
một điểm quan trọng vì nó bảo toàn quan hệ[cite: 313]:

\begin{equation}
c_k \in \mathcal{C}_{a_k^{\mathrm{final}}}.
\label{eq:method1-cụm chủ đề-aspect-consistency}
\end{equation}

\subsubsection{Xếp hạng cụm chủ đề trước khi đưa vào summary}
\label{subsubsec:method1-cụm chủ đề-ranking}

Trong mỗi bucket, các cụm chủ đề được sắp theo mức độ lặp và độ ổn định trước khi
được gửi vào mô hình sinh[cite: 315]. Một cụm chủ đề lưu count, confidence trung bình,
từ khóa miêu tả nổi bật và sample tiêu biểu[cite: 316]. Về mặt khái quát, thứ tự ưu tiên có
thể viết như[cite: 317]:

\begin{equation}
\operatorname{rank}(c)
=
\left(
|B_{h,a,p,c}|,
\overline{\delta}_{c},
|\operatorname{TopDesc}(B_{h,a,p,c})|
\right).
\label{eq:method1-cụm chủ đề-ranking}
\end{equation}

Count giúp giữ tín hiệu lặp lại[cite: 317]; confidence giúp giảm ảnh hưởng của cụm chủ đề
yếu; từ khóa miêu tả giúp mô hình sinh biết phải nói đặc tính nào của ý nghĩa[cite: 318]. Nhờ
đó, summary giữ được các cụm có độ phân giải nghiệp vụ cao[cite: 319].

\subsubsection{Cache có phiên bản Câu lệnh (câu lệnh (prompt)) và payload}
\label{subsubsec:method1-versioned-cache}

quy trình dùng cache không chỉ theo input text, mà theo cả phiên bản Câu lệnh (câu lệnh (prompt)),
model, ngôn ngữ và payload[cite: 320]. Với cụm chủ đề assignment, khóa cache phụ thuộc vào
phiên bản Câu lệnh (câu lệnh (prompt)), aspect đã chuẩn hóa, cảm xúc và text[cite: 321]:

\begin{equation}
H_{\mathrm{cụm chủ đề}}
=
\operatorname{Hash}
\left(
v_{\mathrm{clus}},a_k,p_k,\operatorname{norm}(x_k)
\right).
\label{eq:method1-cụm chủ đề-cache-hash}
\end{equation}

Với summary, khóa cache phụ thuộc vào loại summary, phiên bản Câu lệnh (câu lệnh (prompt)), model,
ngôn ngữ và payload bằng chứng[cite: 322]:

\begin{equation}
H_{\mathrm{summary}}
=
\operatorname{Hash}
\left(
\operatorname{type},v_{\mathrm{sum}},M_{\theta},\ell,\mathcal{E}_{h,a,p}
\right).
\label{eq:method1-summary-cache-hash}
\end{equation}

\subsubsection{Đánh giá summary trên chính bucket nguồn}
\label{subsubsec:method1-summary-metrics}

quy trình không đánh giá summary bằng toàn bộ tập văn bản đánh giá thô, mà so summary với
các source segments đã được gán vào cùng khách sạn, aspect và cảm xúc[cite: 324]. Các
metric như ROUGE recall, coverage và BERTScore được hiểu là kiểm tra mức độ
summary bao phủ nguồn đã chọn, không phải accuracy của toàn bộ bài toán ABSA[cite: 325]:

\begin{equation}
\operatorname{Coverage}(y,B)
=
\frac{
|\operatorname{tok}(y)\cap \operatorname{Vocab}(B)|
}{
|\operatorname{Vocab}(B)|
}.
\label{eq:method1-summary-coverage}
\end{equation}

Điều này làm rõ phạm vi đánh giá: nếu bucket sai do aspect hoặc cảm xúc sai,
metric summary có thể vẫn cao[cite: 326]; vì vậy cần đọc metric summary cùng trace ABSA và
cụm chủ đề evidence[cite: 327].

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Các cơ chế đặc biệt giúp quy trình ổn định hơn}
\label{tab:method1-special-mechanisms}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.25\textwidth} Y}
\toprule
\textbf{Cơ chế} & \textbf{Giá trị đối với phương pháp} \\
\midrule
Representative scoring & Chọn bằng chứng đại diện theo confidence và độ rõ, tránh lấy sample ngẫu nhiên[cite: 330]. \\
Aspect--cụm chủ đề consistency & Khi lớp kiểm duyệt đổi aspect, cụm chủ đề cũ bị reset để không mang nhãn sai không gian hệ thống phân loại[cite: 331]. \\
cụm chủ đề ranking & Ưu tiên cụm chủ đề lặp lại, có confidence và từ khóa miêu tả rõ trước khi sinh summary[cite: 332]. \\
Versioned cache & Đảm bảo kết quả cache gắn với Câu lệnh (câu lệnh (prompt)) version, model, language và payload, tăng khả năng tái lập[cite: 333]. \\
Parallel batching và retry & Chạy cảm xúc, cụm chủ đề và summary theo batch/worker, đồng thời giảm lỗi endpoint tạm thời[cite: 334]. \\
Chunk--collapse summary & Khi evidence quá dài, chia nhỏ bucket, sinh summary trung gian rồi collapse để không vượt context[cite: 335]. \\
Source-based metrics & Đánh giá summary trên source segments đã gán vào bucket, phục vụ audit faithfulness và coverage[cite: 336]. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Cơ chế kiểm soát lỗi và khả năng truy vết}
\label{subsec:method1-control-and-traceability}

Vì phương pháp~1 sử dụng LLM ở nhiều bước, cơ chế kiểm soát lỗi là một phần của
thiết kế thuật toán[cite: 336]. Nếu chỉ dựa vào đầu ra thô của mô hình, quy trình dễ gặp
các lỗi như JSON sai định dạng, nhãn ngoài hệ thống phân loại, aspect sai biên, cảm xúc
lẫn ý nghĩa hoặc summary thêm thông tin không có trong bằng chứng[cite: 337]. Do đó, hệ
thống dùng nhiều lớp kiểm soát[cite: 338].

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Các lớp kiểm soát trong phương pháp~1}
\label{tab:method1-control-layers}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.25\textwidth} Y}
\toprule
\textbf{Lớp kiểm soát} & \textbf{Vai trò phương pháp} \\
\midrule
Schema đầu ra & Buộc các bước LLM trả về cấu trúc có trường rõ ràng như ý nghĩa, aspect, cảm xúc, confidence và evidence[cite: 339]. \\
JSON repair & Sửa hoặc trích lại object hợp lệ khi mô hình trả lời sai định dạng, giúp đầu ra trở về schema trước khi xử lý tiếp[cite: 340]. \\
Source precision & Loại đơn vị ngữ nghĩa có tỉ lệ đơn vị từ không bám văn bản đánh giá gốc, ngăn mô hình diễn giải quá xa nguồn[cite: 341]. \\
Chuẩn hóa nhãn & Đưa mọi aspect, cảm xúc và cụm chủ đề về tập nhãn hợp lệ trước khi gom bằng chứng[cite: 342]. \\
hệ thống phân loại lớp kiểm duyệt & Sửa các trường hợp LLM gán aspect quá rộng hoặc sai biên[cite: 343]. \\
Aspect routing & Dùng aspect cuối để chọn không gian cụm chủ đề, từ khóa miêu tả, evidence bucket và ngữ cảnh summary[cite: 344]. \\
từ khóa miêu tả lock & Chỉ giữ từ khóa miêu tả được hỗ trợ bởi phrase rules, allowlist hoặc đơn vị từ xuất hiện trong bằng chứng[cite: 345]. \\
phương án dự phòng rule & Duy trì đầu ra khi mô hình lỗi, trả rỗng hoặc confidence thấp[cite: 346]. \\
Cache và retry & Giảm chi phí gọi mô hình, tránh gọi lại cùng một input và giảm lỗi tạm thời từ endpoint[cite: 347]. \\
Checkpoint & Lưu trạng thái aggregate để job dài có thể tiếp tục thay vì chạy lại từ đầu[cite: 348]. \\
Evidence lock & Ràng buộc summary bằng cụm chủ đề, từ khóa miêu tả và sample [cite: 349]; hậu kiểm các lỗi claim lệch nguồn ở mức thực dụng[cite: 350]. \\
Traceability & Lưu nguồn của từng opinionđơn vị  để kiểm tra ngược từ summary về văn bản đánh giá gốc[cite: 351]. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Khả năng truy vết có thể được mô tả bằng chuỗi ánh xạ[cite: 351]:

\begin{equation}
y_{h,a,p}
\rightarrow
B_{h,a,p,c}
\rightarrow
z_k
\rightarrow
x_k
\rightarrow
r_i.
\label{eq:method1-traceability-chain}
\end{equation}

Chuỗi này cho phép kiểm tra một câu trong summary dựa trên các bằng chứng đã
đóng góp vào nó[cite: 352]. Đây là điểm khác biệt chính giữa phương pháp~1 và cách gọi mô
hình trực tiếp để tóm tắt: summary cuối không đứng một mình, mà được gắn với
các bucket và opinion records có thể audit[cite: 353].

\subsection{Khung thực nghiệm và phân tích}
\label{subsec:method1-evaluation-framework}

Vì quy trình gồm nhiều tầng, đánh giá toàn hệ thống bằng một metric duy nhất sẽ
dễ sai bản chất[cite: 354]. Phương pháp~1 cần được đánh giá theo ba nhóm: chất lượng ABSA,
chất lượng cụm chủ đề/evidence và chất lượng summary[cite: 355]. Mỗi nhóm đo một loại lỗi
khác nhau, nên không nên dùng metric summary để kết luận trực tiếp rằng bước
trích xuất aspect hoặc cảm xúc đã đúng[cite: 356].

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Ba nhóm đánh giá phù hợp cho phương pháp~1}
\label{tab:method1-evaluation-groups}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.22\textwidth} L{0.28\textwidth} Y}
\toprule
\textbf{Nhóm đánh giá} & \textbf{Đơn vị đánh giá} & \textbf{Metric hoặc tiêu chí nên dùng} \\
\midrule
ABSA evaluation & Opinion tuple $(ý nghĩa, aspect, cảm xúc, evidence)$ ở cấpđơn vị  hoặc văn bản đánh giá[cite: 357]. & Aspect precision/recall/F1, cảm xúc precision/recall/F1, exact/partial match cho tuple multi-opinion[cite: 358]. \\
cụm chủ đề/evidence evaluation & cụm chủ đề và từ khóa miêu tả của từng opinionđơn vị [cite: 359]. & cụm chủ đề consistency, tỉ lệ cụm chủ đề hợp lệ, source support của từ khóa miêu tả, tỉ lệ LLM cụm chủ đề được giữ so với rule phương án dự phòng[cite: 360]. \\
Summary evaluation & Summary so với bucket đã chọn[cite: 360]. & ROUGE-1/2/L recall, coverage, BERTScore, và đánh giá faithfulness, specificity, usefulness bằng human hoặc LLM judge[cite: 361]. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Điểm cần nhấn mạnh là summary metric chỉ đánh giá summary so với bucket nguồn
đã chọn[cite: 361]. Nếu upstream ABSA gán sai aspect hoặc cảm xúc, summary vẫn có thể
đạt coverage cao đối với bucket sai[cite: 362]. Do đó, metric summary cần được đọc cùng
trace Các đơn vị ý kiếnvà cụm chủ đề evidence[cite: 363].

\subsubsection{Ablation study}
\label{subsubsec:method1-ablation-study}

Ablation là phần quan trọng để chứng minh từng cơ chế trong quy trình có giá trị
thật[cite: 364]. Nếu chỉ trình bày full quy trình, người đọc có thể thấy hệ thống phức tạp
nhưng chưa thấy cơ chế nào đóng góp vào kết quả[cite: 365]. Bảng~\ref{tab:method1-ablation-plan}
đề xuất các cấu hình nên so sánh[cite: 366].

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Các cấu hình ablation nên dùng để chứng minh giá trị phương pháp}
\label{tab:method1-ablation-plan}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.28\textwidth} Y}
\toprule
\textbf{Cấu hình so sánh} & \textbf{Mục tiêu kiểm tra} \\
\midrule
Full quy trình & Đo hiệu quả của toàn bộ thiết kế ABSA--cụm chủ đề--evidence--summary[cite: 367]. \\
Không semantic pre-segmentation & Kiểm tra việc tách văn bản đánh giá thành Các đơn vị ý kiếncó giảm lỗi mixed cảm xúc và multi-ý nghĩa hay không[cite: 368]. \\
Không hệ thống phân loại lớp kiểm duyệt & Kiểm tra LLM có hay gán sai biên aspect nếu không có luật định tuyến hay không[cite: 369]. \\
Không cụm chủ đề & Kiểm tra summary có trở nên chung chung khi chỉ dùng aspect và cảm xúc hay không[cite: 370]. \\
Rule cụm chủ đề vs LLM cụm chủ đề & So sánh độ ổn định của rule hệ thống phân loại với khả năng hiểu ngữ cảnh của LLM[cite: 371]. \\
Summary trực tiếp từ văn bản đánh giá thô & Là baseline để đo hiện tượng ảo giác, độ cụ thể và khả năng truy vết[cite: 372]. \\
Summary từ evidence bucket & Kiểm tra lợi ích của việc điều kiện hóa summary bằng cụm chủ đề, từ khóa miêu tả và sample[cite: 373]. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsubsection{Phân tích lỗi}
\label{subsubsec:method1-error-analysis}

Phân tích lỗi nên được tách theo đúng tầng quy trình[cite: 373]. Nếu chỉ xem summary cuối,
khó biết lỗi đến từ extraction, cảm xúc, cụm chủ đề hay generation[cite: 374]. Các nhóm lỗi
chính được trình bày trong Bảng~\ref{tab:method1-error-analysis}[cite: 375].

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Các nhóm lỗi cần phân tích theo tầng quy trình}
\label{tab:method1-error-analysis}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.24\textwidth} Y}
\toprule
\textbf{Nhóm lỗi} & \textbf{Cách diễn giải trong báo cáo} \\
\midrule
Aspect sai do ý nghĩa mơ hồ & văn bản đánh giá thiếu ý nghĩa rõ hoặc một từ có thể thuộc nhiều aspect, ví dụ safety, value, restaurant[cite: 376]. \\
cảm xúc sai do mỉa mai hoặc mixed cảm xúc & Câu chứa phủ định, mỉa mai, hoặc hai vế trái chiều chưa được tách thànhđơn vị  riêng[cite: 377]. \\
cụm chủ đề sai do hệ thống phân loại thiếu cụm phù hợp & Opinion hợp lệ nhưng hệ thống phân loại không có measurement scale đủ gần, khiến cụm phương án dự phòng bị dùng nhiều[cite: 378]. \\
từ khóa miêu tả nghèo hoặc quá chung & Summary trở nên chung chung vì từ khóa miêu tả ít, không đủ cụ thể hoặc bị lọc do thiếu source support[cite: 379]. \\
Metric cao nhưng thiếu ý & Summary bám bucket tốt nhưng bucket upstream thiếu hoặc sai, nên metric summary không phản ánh toàn bộ lỗi quy trình[cite: 380]. \\
phương án dự phòng quá nhiều & Cho thấy LLM output không ổn định, confidence thấp, hoặc Câu lệnh (câu lệnh (prompt))/hệ thống phân loại chưa đủ rõ[cite: 381]. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Bản chất và giới hạn của phương pháp}
\label{subsec:method1-value-limitations}

Giá trị của phương pháp~1 nằm ở ba điểm[cite: 381]. Thứ nhất, quy trình giữ được bản chất
multi-aspect của văn bản đánh giá khách sạn: một văn bản đánh giá hoặc một câu có thể sinh nhiều
opinionđơn vị s[cite: 382]. Thứ hai, summary được điều kiện hóa bởi evidence buckets, nên
nội dung cuối có thể được kiểm tra bằng nguồn[cite: 383]. Thứ ba, việc tách ABSA và
Generation giúp phân tích lỗi theo từng khâu, thay vì chỉ nhìn vào summary cuối
và không biết lỗi phát sinh từ đâu[cite: 384].

Tuy nhiên, phương pháp vẫn có giới hạn[cite: 385]. Kết quả phụ thuộc vào chất lượng mô
hình ngôn ngữ, độ đầy đủ của hệ thống phân loại và độ chính xác của lớp kiểm duyệt[cite: 385]. Các trường
hợp mỉa mai, ẩn dụ, thiếu ý nghĩa rõ ràng hoặc diễn đạt quá ngắn vẫn có thể gây
sai nhãn[cite: 386]. Ngoài ra, vì quy trình sinh nhiều Các đơn vị ý kiếncho một câu, đánh giá
bằng single-label accuracy ở cấp câu là không phù hợp[cite: 387]. Đánh giá đúng hơn cần so
khớp tập các bộ $(ý nghĩa, aspect, cảm xúc, evidence)$ và đánh giá thêm mức độ
faithfulness của summary so với bucket bằng chứng[cite: 388].
\section{Phương pháp 2: SemAE huấn luyện trên SPACE và suy luận trên HASOS}
\label{sec:method2-semae-hasos-detail}

Phương pháp~2 được xây dựng để trả lời một câu hỏi khác với phương pháp~1. Nếu phương pháp~1 nhấn mạnh khả năng thiết kế một quy trình SLM linh hoạt, có lược đồ và có kiểm soát, thì phương pháp~2 nhấn mạnh khả năng tách riêng bước chọn bằng chứng khỏi bước diễn đạt lại thành tóm tắt. Nói cách khác, mục tiêu của phương pháp~2 không chỉ là ``chạy SemAE'' trên một tập dữ liệu mới, mà là xây dựng một quy trình chọn bằng chứng theo khía cạnh có thể tái lập, có thông tin truy vết và có thể dùng làm nền để so sánh các cách tạo tóm tắt khác nhau.

Trong phương pháp này, SemAE đảm nhiệm vai trò bộ chọn bằng chứng. Mô hình được huấn luyện trên SPACE, một tập dữ liệu đánh giá khách sạn bằng tiếng Anh có cấu trúc phù hợp với bài toán tóm tắt theo khía cạnh. Sau đó, mô hình được dùng để suy luận trên HASOS~\cite{hasos}, tập dữ liệu mục tiêu của khóa luận. Trên cơ sở cùng một tập bằng chứng được xếp hạng, khóa luận xây dựng bốn biến thể M1--M4: M1 giữ nguyên câu gốc, M2 sinh tóm tắt trừu tượng trực tiếp từ bằng chứng, M3 tách cảm xúc bằng từ khóa trước khi sinh, và M4 tách cảm xúc bằng BERT-ABSA trước khi sinh. Cách thiết kế này cho phép phân tích rõ hơn tác động của từng quyết định kỹ thuật: chọn câu, tách cảm xúc, sinh văn bản và kiểm soát độ trung thực.

\subsection{Bài toán, động cơ và giả thuyết thiết kế}
\label{subsec:method2-problem-motivation}

Bài toán đầu vào của phương pháp~2 là tập đánh giá khách sạn đã được tổ chức theo thực thể:

\begin{equation}
D_{\mathrm{H}}=\{(e_i, R_i)\}_{i=1}^{N},
\label{eq:method2-input-dataset}
\end{equation}

trong đó \(e_i\) là định danh khách sạn, còn \(R_i=\{r_{i1}, r_{i2}, \ldots, r_{im_i}\}\) là tập các đánh giá của khách sạn đó. Mỗi đánh giá \(r_{ij}\) được tách thành các câu, tạo thành tập câu ứng viên:

\begin{equation}
S_i=\{s_{i1},s_{i2},\ldots,s_{in_i}\}.
\label{eq:method2-sentence-set}
\end{equation}

Với một hệ phân loại khía cạnh \(A=\{a_1,a_2,\ldots,a_K\}\), nhiệm vụ của phương pháp~2 là chọn ra, với mỗi cặp \((e_i,a_k)\), một tập bằng chứng \(E_{i,k}\subseteq S_i\) sao cho các câu trong \(E_{i,k}\) liên quan đến khía cạnh \(a_k\), có thể truy ngược về nguồn và đủ thông tin để tạo tóm tắt. Trên tập bằng chứng này, các biến thể M1--M4 tạo ra tóm tắt \(y_{i,k}\) hoặc \(y_{i,k,p}\) với \(p\) là cực tính cảm xúc khi có tách cảm xúc.

Động cơ chính của thiết kế này xuất phát từ hạn chế của quy trình sinh trực tiếp. Nếu đưa toàn bộ đánh giá của một khách sạn vào mô hình sinh và yêu cầu tạo tóm tắt theo khía cạnh, mô hình phải đồng thời làm nhiều việc: xác định câu nào liên quan đến khía cạnh, nhận biết cảm xúc, loại bỏ ý trùng lặp, tổng hợp nội dung và diễn đạt lại. Khi đầu ra sai, rất khó biết lỗi phát sinh ở bước nào. Phương pháp~2 tách các quyết định này thành các khâu rõ ràng hơn. SemAE chỉ chịu trách nhiệm chọn và xếp hạng câu; các biến thể M1--M4 chỉ quyết định cách dùng các câu đã chọn để tạo tóm tắt.

Giả thuyết thiết kế của phương pháp~2 có thể viết như sau:

\begin{equation}
\operatorname{TomTat}_{m}(e_i,a_k)
=
G_m\left(
\operatorname{Select}_{\mathrm{SemAE}}(S_i,a_k;T)
;B
\right),
\quad m\in\{M1,M2,M3,M4\}.
\label{eq:method2-design-hypothesis}
\end{equation}

Trong công thức trên, \(\operatorname{Select}_{\mathrm{SemAE}}\) là bước chọn bằng chứng theo ngưỡng \(T\), còn \(G_m\) là cơ chế tạo tóm tắt của biến thể \(m\) với ngân sách độ dài \(B\). Giả thuyết là: nếu bước chọn bằng chứng được cố định, có truy vết và có thể chạy lại, thì sự khác biệt giữa M1--M4 phản ánh rõ hơn tác động của trích rút, sinh trừu tượng và tách cảm xúc. Đây là lý do phương pháp~2 phù hợp với phân tích loại bỏ thành phần trong luận án, thay vì chỉ báo một kết quả tóm tắt cuối cùng.

So với phương pháp~1, phương pháp~2 ít linh hoạt hơn ở bước hiểu ngôn ngữ tự nhiên vì phụ thuộc vào mô hình SemAE, hệ phân loại khía cạnh và từ khóa hạt giống. Bù lại, phương pháp~2 có lợi thế về khả năng kiểm tra lại: mỗi câu tóm tắt đều có thể truy về các câu bằng chứng đã được xếp hạng, mỗi ngưỡng chọn bằng chứng có thể được quét lại, và mỗi biến thể M1--M4 có thể được so sánh trên cùng một nền dữ liệu.

\subsection{Chuẩn bị dữ liệu, hệ phân loại và từ khóa hạt giống}
\label{subsec:method2-data-taxonomy-seeds}

Phương pháp~2 sử dụng hai nguồn dữ liệu. SPACE được dùng làm nguồn huấn luyện hoặc đối chiếu cho SemAE trong miền khách sạn. Tập này có cấu trúc gần với thiết kế ban đầu của SemAE, trong đó các đánh giá được tổ chức theo thực thể và có các nhóm khía cạnh tổng quát. HASOS là tập mục tiêu của khóa luận, gồm 50 khách sạn, 5.000 đánh giá, 45.529 câu và hệ phân loại 29 khía cạnh. Sự khác biệt giữa SPACE và HASOS là điểm quan trọng: SPACE có hệ khía cạnh gọn hơn, còn HASOS phân rã miền khách sạn thành nhiều khía cạnh nhỏ hơn để phục vụ phân tích chi tiết.

Trong mã nguồn, dữ liệu HASOS đã chuẩn hóa được lưu ở \texttt{data/hasos/hasos\_summ.json}. Hệ phân loại khía cạnh được lưu ở hai dạng: \texttt{data/hasos/aspect\_taxonomy.tsv} cho dạng bảng dễ đọc và \texttt{data/hasos/aspect\_taxonomy.json} cho dạng máy đọc. Bộ từ khóa hạt giống theo từng khía cạnh được lưu trong \texttt{data/seeds\_hasos}. Các tệp này không chỉ là dữ liệu phụ trợ; chúng quyết định trực tiếp câu nào được xem là ứng viên của một khía cạnh, câu nào được đưa vào cụm bằng chứng và câu nào có thể được gán nhãn cảm xúc trong các biến thể M3--M4.

Hệ phân loại HASOS gồm 29 khía cạnh con, được gom vào sáu nhóm cha: Facility, Amenity, Service, Experience, Branding và Loyalty. Trong đánh giá ROUGE, chỉ bốn nhóm Facility, Amenity, Service và Experience được đưa vào mẫu số vì có tóm tắt tham chiếu. Branding và Loyalty vẫn được dùng trong bước suy luận và chọn bằng chứng, nhưng không được tính ROUGE nếu không có tóm tắt tham chiếu tương ứng. Quyết định này tránh việc báo điểm trên các vùng dữ liệu không có cơ sở đối chiếu.

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Vai trò của các thành phần dữ liệu trong phương pháp~2}
\label{tab:method2-data-files}
\footnotesize
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.22\textwidth} L{0.32\textwidth} Y}
\toprule
\textbf{Thành phần} & \textbf{Vị trí trong mã nguồn} & \textbf{Vai trò trong quy trình} \\
\midrule
Dữ liệu HASOS & \makecell[l]{\texttt{data/hasos/}\\\texttt{hasos\_summ.json}} & Cung cấp đánh giá theo khách sạn, tóm tắt tham chiếu theo nhóm cha và định danh thực thể. \\
Hệ phân loại dạng bảng & \makecell[l]{\texttt{data/hasos/}\\\texttt{aspect\_taxonomy.tsv}} & Mô tả nhóm cha, mã khía cạnh, thang đo nghiệp vụ và từ khóa. \\
Hệ phân loại dạng JSON & \makecell[l]{\texttt{data/hasos/}\\\texttt{aspect\_taxonomy.json}} & Dùng trong suy luận, tách cảm xúc, ánh xạ khía cạnh con về nhóm cha và đánh giá. \\
Từ khóa hạt giống & \texttt{data/seeds\_hasos} & Xác định câu ứng viên cho từng khía cạnh khi SemAE xây dựng phân phối khía cạnh. \\
Mô hình tách từ & \makecell[l]{\texttt{data/sentencepiece/}\\\texttt{space\_unigram\_32k.model}} & Bảo đảm văn bản HASOS được mã hóa bằng cùng không gian đơn vị từ với mô hình SemAE huấn luyện trên SPACE. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Trước khi suy luận, quy trình kiểm tra sự tồn tại và tính nhất quán cơ bản của các tệp trên. Nếu thiếu mô hình tách từ SentencePiece, điểm lưu mô hình hoặc hệ phân loại, kết quả chọn bằng chứng sẽ không còn cùng không gian biểu diễn với mô hình đã huấn luyện. Vì vậy, bước chuẩn bị dữ liệu trong phương pháp~2 không chỉ là đọc tệp, mà là bảo đảm toàn bộ chuỗi xử lý dùng chung một hệ quy chiếu: cùng bộ tách đơn vị từ, cùng mã khía cạnh, cùng danh sách từ khóa hạt giống và cùng định danh khách sạn.

\subsection{Huấn luyện SemAE trên SPACE và chuyển sang HASOS}
\label{subsec:method2-space-training-transfer}

SemAE được dùng như một mô hình biểu diễn ngữ nghĩa cho câu. Trong khóa luận, mô hình không được huấn luyện lại từ đầu trên HASOS cho từng biến thể, mà dùng điểm lưu mô hình đã huấn luyện trên SPACE. Lý do của lựa chọn này là SPACE cung cấp dữ liệu đánh giá khách sạn quy mô lớn hơn, phù hợp để học biểu diễn câu trong miền khách sạn. HASOS được dùng làm tập mục tiêu để kiểm tra khả năng chuyển biểu diễn và khả năng chọn bằng chứng theo hệ phân loại chi tiết hơn.

Quy trình huấn luyện trên SPACE gồm hai thành phần quan trọng. Thành phần thứ nhất là mô hình tách đơn vị từ SentencePiece, được huấn luyện trên văn bản SPACE và tạo ra mô hình \texttt{space\_unigram\_32k.model}. Thành phần thứ hai là điểm lưu mô hình SemAE sau huấn luyện. Khi suy luận trên HASOS, văn bản HASOS được đưa qua cùng mô hình SentencePiece để tạo đầu vào tương thích với SemAE. Nhờ đó, hệ thống không trộn hai không gian từ vựng khác nhau giữa huấn luyện và suy luận.

Việc chuyển từ SPACE sang HASOS không được xem là đồng nhất miền tuyệt đối. Hai tập cùng thuộc miền khách sạn, nhưng khác nhau ở cách tổ chức dữ liệu, độ chi tiết của khía cạnh và phân bố câu đánh giá. SPACE có các khía cạnh tổng quát như vị trí, phòng, dịch vụ hoặc thức ăn; HASOS có các khía cạnh nhỏ hơn như tiện ích trong phòng, thông gió, an ninh, giao tiếp, hỗ trợ xử lý vấn đề hoặc ý định quay lại. Vì vậy, phương pháp~2 không giả định các khía cạnh của SPACE tương ứng trực tiếp với 29 khía cạnh HASOS. Thay vào đó, SemAE cung cấp bộ mã hóa câu, còn hệ phân loại và từ khóa hạt giống HASOS điều khiển bước chọn bằng chứng trong miền mục tiêu.

Cách chuyển miền này có ý nghĩa thực nghiệm rõ ràng. Nếu mô hình sinh hoặc mô hình ngôn ngữ lớn được để tự quyết định toàn bộ khía cạnh, kết quả có thể phụ thuộc mạnh vào lời nhắc và cách diễn đạt. Ngược lại, với SemAE, bước chọn câu được ràng buộc bởi hệ phân loại và từ khóa hạt giống. Nhờ đó, khi thay đổi từ M1 sang M2, M3 hoặc M4, hệ thống không thay đổi toàn bộ quá trình hiểu dữ liệu mà chủ yếu thay đổi cách biểu diễn đầu ra từ cùng một nguồn bằng chứng.

\subsection{Mã hóa câu và xếp hạng bằng chứng}
\label{subsec:method2-encoding-ranking}

Sau khi đọc dữ liệu HASOS, mỗi đánh giá được tách thành các câu. Mỗi câu vẫn giữ thông tin nguồn gồm \texttt{entity\_id}, \texttt{review\_id} và \texttt{sentence\_index}. Ba trường này là nền tảng của truy vết sau này: khi một câu được chọn làm bằng chứng, hệ thống có thể chỉ ra câu đó thuộc khách sạn nào, đánh giá nào và vị trí câu thứ mấy trong đánh giá gốc.

Mỗi câu \(s\) được đưa qua SemAE để thu được biểu diễn phân phối \(D_s\). Với một khách sạn \(e_i\), hệ thống tính phân phối nền \(P_i\) bằng trung bình biểu diễn của toàn bộ câu trong khách sạn đó:

\begin{equation}
P_i = \frac{1}{|S_i|}\sum_{s\in S_i}D_s.
\label{eq:method2-background-distribution}
\end{equation}

Phân phối nền \(P_i\) biểu diễn nội dung chung của khách sạn \(e_i\). Nếu chỉ chọn các câu gần phân phối nền, hệ thống có thể chọn các câu chung chung về trải nghiệm lưu trú, nhưng không nhất thiết đúng khía cạnh cần tóm tắt. Vì vậy, với mỗi khía cạnh \(a_k\), quy trình trước hết tìm các câu ứng viên có khớp từ khóa hạt giống của khía cạnh đó. Tập ứng viên này được ký hiệu là:

\begin{equation}
C_{i,k}=\{s\in S_i \mid \operatorname{Khop}(s,\operatorname{HatGiong}(a_k))=1\}.
\label{eq:method2-candidate-set}
\end{equation}

Từ tập ứng viên \(C_{i,k}\), hệ thống tính phân phối khía cạnh \(P_{i,k}\):

\begin{equation}
P_{i,k}=\frac{1}{|C_{i,k}|}\sum_{s\in C_{i,k}}D_s.
\label{eq:method2-aspect-distribution}
\end{equation}

Nếu một khía cạnh không có câu ứng viên phù hợp, quy trình không cố sinh bằng chứng giả. Trường hợp đó sẽ dẫn đến đầu ra rỗng hoặc thiếu mục hợp lệ cho khía cạnh tương ứng. Đây là một lựa chọn quan trọng để tránh tạo tóm tắt không có nguồn hỗ trợ.

Điểm xếp hạng của một câu \(s\) đối với khía cạnh \(a_k\) được tính bằng hiệu giữa độ lệch của câu so với phân phối khía cạnh và độ lệch của câu so với phân phối nền:

\begin{equation}
\operatorname{score}(s,a_k)
=
\operatorname{KL}(D_s\Vert P_{i,k})
-
\beta\operatorname{KL}(D_s\Vert P_i),
\label{eq:method2-ranking-score}
\end{equation}

trong đó \(\operatorname{KL}(\cdot\Vert\cdot)\) là KL-divergence, còn \(\beta\) là hệ số điều chỉnh vai trò của phân phối nền. Công thức này phản ánh trực giác sau: một câu tốt cho khía cạnh cần gần phân phối khía cạnh, nhưng cũng cần đủ đặc trưng so với nội dung chung của khách sạn. Vì điểm được diễn giải như một dạng khoảng cách đã hiệu chỉnh, điểm nhỏ hơn cho thấy câu phù hợp hơn. Sau khi tính điểm, các câu được sắp xếp tăng dần theo \(\operatorname{score}(s,a_k)\).

\subsection{Chọn bằng chứng bằng ngưỡng $T$ và ghi truy vết}
\label{subsec:method2-threshold-provenance}

Sau khi có danh sách câu đã xếp hạng, phương pháp~2 dùng ngưỡng \(T\) để chọn tập bằng chứng đầy đủ trước khi tạo tóm tắt. Với mỗi khách sạn \(e_i\) và khía cạnh \(a_k\), tập bằng chứng theo ngưỡng được định nghĩa là:

\begin{equation}
E_{i,k}^{T}
=
\{s\in S_i \mid \operatorname{score}(s,a_k)\leq T\}.
\label{eq:method2-threshold-evidence}
\end{equation}

Điểm cần nhấn mạnh là \(T\) không phải ngân sách độ dài của tóm tắt. \(T\) quyết định câu nào được đưa vào tập bằng chứng. Sau đó, biến thể M1 hoặc các biến thể sinh mới quyết định cách dùng tập bằng chứng này để tạo văn bản đầu ra. Nếu \(T\) quá nhỏ, tập bằng chứng có thể rất chính xác nhưng thiếu độ bao phủ. Nếu \(T\) quá lớn, tập bằng chứng bao phủ nhiều hơn nhưng dễ chứa câu nhiễu, câu chung chung hoặc câu chỉ liên quan bề mặt.

Mã nguồn phân biệt hai loại tệp bằng chứng. Loại thứ nhất là bằng chứng đã xếp hạng (ranked evidence), ghi lại các câu theo thứ hạng và điểm số SemAE. Loại thứ hai là bằng chứng theo ngưỡng (threshold evidence), chỉ gồm những câu thỏa điều kiện \(score \leq T\). Trong tệp kết quả, các tên như \texttt{ranked\_evidence.jsonl} và \texttt{threshold\_evidence.jsonl} được giữ nguyên vì đó là tên tệp kết quả của hệ thống.

Mỗi dòng bằng chứng lưu các trường truy vết chính sau: \texttt{run\_id}, \texttt{entity\_id}, \texttt{split}, \texttt{aspect}, \texttt{rank}, \texttt{score}, \texttt{sentence}, \texttt{source\_review\_id}, \texttt{source\_sentence\_index}, \texttt{matched\_aspect\_seed} và \texttt{sentiment\_label} nếu đã gán cảm xúc. Các trường này giúp luận án không chỉ trình bày một bảng điểm cuối cùng, mà còn có thể kiểm tra từng câu được chọn: câu đó đến từ đâu, được chọn vì khía cạnh nào, có điểm SemAE bao nhiêu, khớp từ khóa hạt giống nào và sau này được dùng trong biến thể nào.

Truy vết có vai trò đặc biệt quan trọng khi phân tích lỗi. Nếu tóm tắt sai khía cạnh, có thể kiểm tra liệu SemAE đã chọn sai câu hay mô hình sinh đã diễn đạt lệch. Nếu tóm tắt lật cảm xúc, có thể kiểm tra lỗi nằm ở bước gán nhãn cảm xúc hay bước sinh văn bản. Nếu tóm tắt có khẳng định không được hỗ trợ, có thể so sánh từng câu sinh với tập bằng chứng. Như vậy, truy vết không phải chi tiết triển khai phụ, mà là một phần của phương pháp nghiên cứu.

\subsection{Hiện thực chạy song song theo mảnh xử lý}
\label{subsec:method2-sharded-inference}

HASOS có 50 khách sạn và 29 khía cạnh, tạo thành 1.450 cặp khách sạn--khía cạnh trước khi xét tách cảm xúc. Để rút ngắn thời gian suy luận và giữ cấu trúc kết quả rõ ràng, quy trình chia tập khách sạn thành nhiều mảnh xử lý (shard). Mỗi mảnh xử lý nhận một phần danh sách khách sạn, chạy cùng mô hình SemAE, cùng mô hình SentencePiece, cùng hệ phân loại và cùng ngưỡng \(T\). Sau khi các mảnh xử lý hoàn tất, hệ thống hợp nhất kết quả thành một lần chạy cuối.

Việc chia mảnh được thực hiện theo thực thể khách sạn, không chia theo câu rời rạc. Cách này giữ nguyên ngữ cảnh tính phân phối nền \(P_i\) của từng khách sạn: tất cả câu của một khách sạn vẫn nằm trong cùng một mảnh xử lý, nên phân phối nền không bị tính sai do tách dữ liệu. Mỗi mảnh tạo ra cây thư mục đầu ra riêng, tệp truy vết riêng và tệp bằng chứng riêng. Bước hợp nhất sau đó sao chép các tệp tóm tắt về thư mục cuối cùng, đồng thời gom các dòng truy vết và bằng chứng thành các tệp cấp lần chạy.

\begin{figure}[tbp]
\centering
\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.70cm and 0.95cm,
    every node/.style={font=\scriptsize, align=center},
]
    \node[smallblock, text width=2.10cm] (data) {HASOS\\50 khách sạn};
    \node[smallblock, text width=2.20cm, right=of data] (split) {Chia theo\\khách sạn};
    \node[smallblock, text width=2.65cm, minimum height=2.15cm, right=of split] (shards) {\makecell{Mảnh 1 SemAE\\Mảnh 2 SemAE\\\(\cdots\)\\Mảnh n SemAE}};
    \node[smallblock, text width=2.25cm, right=of shards] (merge) {Hợp nhất\\kết quả};

    \node[smallblock, text width=2.30cm, below=1.05cm of shards, xshift=-2.55cm] (tree) {Thư mục\\tóm tắt};
    \node[smallblock, text width=2.55cm, right=0.65cm of tree] (prov) {\texttt{provenance.jsonl}};
    \node[smallblock, text width=3.25cm, right=0.65cm of prov] (evi) {\makecell{\texttt{ranked\_evidence.jsonl}\\\texttt{threshold\_evidence.jsonl}}};
    \coordinate (out) at ($(merge.south)+(0,-0.50cm)$);
    \coordinate (bus) at (prov |- out);
    \draw[arrow] (data) -- (split);
    \draw[arrow] (split) -- (shards);
    \draw[arrow] (shards) -- (merge);
    \draw[draw=linegray, thick] (merge.south) -- (out) -- (bus);
    \draw[arrow] (bus) -| (tree.north);
    \draw[arrow] (bus) -- (prov.north);
    \draw[arrow] (bus) -| (evi.north);
\end{tikzpicture}
\end{adjustbox}
\caption{Suy luận SemAE theo mảnh xử lý và hợp nhất thông tin truy vết}
\label{fig:method2-sharded-inference}
\end{figure}

Sau bước hợp nhất, mỗi lần chạy chính có ba nhóm kết quả. Nhóm thứ nhất là cây thư mục tóm tắt theo khía cạnh, trong đó mỗi tệp ứng với một khách sạn và một khía cạnh. Nhóm thứ hai là tệp truy vết nguồn (provenance), ghi lại các câu đã đi vào bản tóm tắt trích rút. Nhóm thứ ba là tệp bằng chứng đã xếp hạng và tệp bằng chứng theo ngưỡng, dùng làm đầu vào cho các biến thể sinh M2--M4. Cách tổ chức này làm cho kết quả thực nghiệm có thể được kiểm tra lại mà không cần chạy lại toàn bộ mô hình.

Từ điểm này, luận án không dùng một hình rẽ nhánh chung cho M1--M4. Mỗi biến thể được trình bày bằng một quy trình riêng trong tiểu mục tương ứng, vì phần hậu xử lý của từng biến thể khác nhau về ngân sách, cách dùng bằng chứng, cách tách cảm xúc và cơ chế dự phòng.

\subsection{Biến thể M1: tóm tắt trích rút}
\label{subsec:method2-m1}

M1 là biến thể tóm tắt trích rút (extractive summarization). Biến thể này giữ nguyên các câu bằng chứng do SemAE chọn và không dùng mô hình sinh văn bản. Với mỗi cặp khách sạn--khía cạnh, các câu được lấy theo thứ hạng SemAE từ thấp đến cao về điểm số, sau đó ghép lại cho đến khi đạt ngân sách độ dài. Trong mốc so sánh chính trên HASOS, ngân sách của M1 là \(B=40\) từ.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.42cm,
    every node/.style={font=\scriptsize},
]
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left] (m1a) {\textbf{1. Đọc HASOS:} lấy danh sách đánh giá theo \texttt{entity\_id}, \texttt{review\_id} và khía cạnh cần tóm tắt.};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m1a] (m1b) {\textbf{2. Tách câu và giữ nguồn:} mỗi câu giữ \texttt{sentence\_index} để có thể truy lại đúng đánh giá gốc.};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m1b] (m1c) {\textbf{3. Mã hóa SemAE:} dùng SentencePiece của SPACE và checkpoint SemAE để tạo phân phối câu \(D_s\).};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m1c] (m1d) {\textbf{4. Xếp hạng theo khía cạnh:} tính \(P_i\), \(P_{i,k}\), điểm KL và ghi \texttt{ranked\_evidence.jsonl}.};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m1d] (m1e) {\textbf{5. Lấy câu trích rút:} chọn câu theo thứ hạng tăng dần, ưu tiên câu có điểm SemAE nhỏ hơn.};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m1e] (m1f) {\textbf{6. Cắt theo ngân sách:} ghép câu gốc cho đến giới hạn \(B=40\) từ, không gọi FLAN-T5 và không sinh câu mới.};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m1f] (m1g) {\textbf{7. Ghi đầu ra và truy vết:} lưu tóm tắt trích rút, \texttt{provenance.jsonl} và liên kết về câu nguồn.};
    \draw[arrow] (m1a) -- (m1b);
    \draw[arrow] (m1b) -- (m1c);
    \draw[arrow] (m1c) -- (m1d);
    \draw[arrow] (m1d) -- (m1e);
    \draw[arrow] (m1e) -- (m1f);
    \draw[arrow] (m1f) -- (m1g);
\end{tikzpicture}
\end{adjustbox}
\caption{Quy trình chi tiết của biến thể M1}
\label{fig:method2-m1-pipeline}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Biến thể M1: tóm tắt trích rút từ bằng chứng SemAE}
\label{tab:m1-workflow}
\label{tab:m1-m4-workflow}
\footnotesize
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.24\textwidth} Y}
\toprule
\textbf{Thành phần} & \textbf{Triển khai trong M1} \\
\midrule
Bằng chứng đầu vào & Các câu đã được SemAE chọn theo cặp khách sạn--khía cạnh, giữ thứ hạng tăng dần theo điểm số. \\
Cách tạo đầu ra & Giữ nguyên câu gốc, ghép theo thứ hạng và dừng khi đạt ngân sách \(B=40\) từ trong mốc so sánh chính. \\
Kiểm soát trung thực & Không sinh văn bản mới, vì vậy đầu ra bám trực tiếp vào câu đánh giá gốc và không có rủi ro ảo giác từ bộ sinh. \\
Truy vết & Dùng \texttt{provenance.jsonl}, \texttt{ranked\_evidence.jsonl} và \texttt{threshold\_evidence.jsonl} để kiểm tra câu nguồn, thứ hạng và điểm SemAE. \\
Vai trò phân tích & Là mốc đối chứng để đo chất lượng chọn câu và độ bám nguồn trước khi thêm bước sinh trừu tượng. \\
Giới hạn chính & Dễ thô, có thể lặp ý, có thể bị cắt giữa ý nếu câu dài, và không khôi phục được thông tin đã bị bộ chọn bằng chứng bỏ sót. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Giá trị của M1 nằm ở tính bám nguồn. Vì M1 không tạo câu mới, mọi thông tin trong đầu ra đều đến trực tiếp từ văn bản đánh giá gốc. Điều này làm M1 trở thành mốc đối chứng quan trọng: nếu các biến thể sinh M2--M4 đạt điểm cao hơn M1 nhưng có nhiều khẳng định không căn cứ, kết quả đó không thuyết phục. Ngược lại, nếu biến thể sinh vượt M1 trong khi vẫn giữ được độ trung thực với bằng chứng, có thể kết luận rằng bước diễn đạt lại mang lại lợi ích thực sự.

M1 cũng giúp tách riêng lỗi của bộ chọn câu. Nếu M1 đã chọn sai câu hoặc bỏ sót ý quan trọng, các biến thể sinh phía sau khó khôi phục thông tin đã mất. Vì vậy, khi phân tích phương pháp~2, M1 không chỉ là một phương pháp đơn giản hơn, mà là phép kiểm tra chất lượng của tầng SemAE trước khi đưa thêm các thành phần sinh văn bản.

Cần lưu ý rằng M1 không có tỷ lệ sinh thành công (generation rate), không có tỷ lệ dự phòng (fallback rate) và không có rủi ro ảo giác từ bộ sinh. Nếu M1 có lỗi, lỗi thường đến từ chọn câu sai, câu quá dài bị cắt, câu chứa nhiều ý kiến lẫn nhau hoặc hệ phân loại/từ khóa hạt giống chưa bao phủ cách diễn đạt của người dùng.

\subsection{Biến thể M2: sinh trừu tượng trước khi tách cảm xúc}
\label{subsec:method2-m2}

M2 là biến thể tóm tắt trừu tượng (abstractive summarization) trực tiếp từ tập bằng chứng theo khía cạnh. Sau khi SemAE chọn bằng chứng \(E_{i,k}^{T}\), các câu bằng chứng được đưa vào FLAN-T5 để viết lại thành một bản tóm tắt ngắn. M2 chưa tách riêng bằng chứng tích cực và tiêu cực; tất cả bằng chứng của cùng một khía cạnh được xem như một nhóm đầu vào.

Với HASOS, cấu hình chính của M2 dùng \(T=0{,}0075\) và \(B=128\). Ở đây \(B\) là số đơn vị từ sinh mới tối đa, tương ứng tham số \texttt{max\_new\_tokens} trong mã nguồn. Khác với M1, \(B\) của M2 không phải số từ trong câu gốc được ghép lại, mà là ngân sách cho mô hình sinh tạo văn bản mới.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.42cm,
    every node/.style={font=\scriptsize},
]
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left] (m2a) {\textbf{1. Đọc HASOS và tách câu:} giữ \texttt{entity\_id}, \texttt{review\_id}, \texttt{sentence\_index} cho từng câu.};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m2a] (m2b) {\textbf{2. Chọn bằng chứng SemAE:} mã hóa câu, tính điểm KL theo khía cạnh và giữ câu có \(score \leq 0{,}0075\).};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m2b] (m2c) {\textbf{3. Ghi tập bằng chứng:} lưu \texttt{ranked\_evidence.jsonl} và \texttt{threshold\_evidence.jsonl} cho từng khách sạn--khía cạnh.};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m2c] (m2d) {\textbf{4. Chuẩn bị đầu vào sinh:} khử trùng lặp gần giống nhau, giới hạn số câu bằng chứng và chưa tách \texttt{pos}/\texttt{neg}.};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m2d] (m2e) {\textbf{5. Sinh bằng FLAN-T5:} dùng lời nhắc yêu cầu chỉ dùng bằng chứng, với \texttt{max\_new\_tokens} \(=128\).};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m2e] (m2f) {\textbf{6. Hậu kiểm:} phát hiện đầu ra rỗng, lặp lời nhắc, quá chung chung hoặc thiếu chồng lấp nội dung với bằng chứng.};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m2f] (m2g) {\textbf{7. Dự phòng nếu lỗi:} thay bằng câu bằng chứng đã chọn khi bản sinh không đủ hỗ trợ.};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m2g] (m2h) {\textbf{8. Đầu ra:} tóm tắt trừu tượng theo khía cạnh, chưa tách riêng cảm xúc tích cực và tiêu cực.};
    \draw[arrow] (m2a) -- (m2b);
    \draw[arrow] (m2b) -- (m2c);
    \draw[arrow] (m2c) -- (m2d);
    \draw[arrow] (m2d) -- (m2e);
    \draw[arrow] (m2e) -- (m2f);
    \draw[arrow] (m2f) -- (m2g);
    \draw[arrow] (m2g) -- (m2h);
\end{tikzpicture}
\end{adjustbox}
\caption{Quy trình chi tiết của biến thể M2}
\label{fig:method2-m2-pipeline}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Biến thể M2: sinh trừu tượng trực tiếp từ bằng chứng theo khía cạnh}
\label{tab:m2-workflow}
\footnotesize
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.24\textwidth} Y}
\toprule
\textbf{Thành phần} & \textbf{Triển khai trong M2} \\
\midrule
Bằng chứng đầu vào & Tập bằng chứng theo khía cạnh sau ngưỡng \(T=0{,}0075\), chưa tách thành nhóm cảm xúc tích cực và tiêu cực. \\
Cách tạo đầu ra & FLAN-T5 viết lại các câu bằng chứng thành tóm tắt trừu tượng ngắn cho từng cặp khách sạn--khía cạnh. \\
Ngân sách sinh & \(B=128\), tương ứng tham số \texttt{max\_new\_tokens}; đây là số đơn vị từ sinh mới tối đa, không phải số từ trích rút. \\
Kiểm soát trung thực & Giới hạn số câu đầu vào, khử trùng lặp, yêu cầu chỉ dùng thông tin trong bằng chứng và chuyển sang dự phòng nếu đầu ra rỗng hoặc quá chung chung. \\
Vai trò phân tích & Kiểm tra lợi ích của việc diễn đạt lại bằng chứng khi chưa có bước tách cảm xúc. \\
Rủi ro chính & Có thể pha trộn cực tính nếu cùng một khía cạnh chứa cả khen và chê; lỗi chọn bằng chứng sẽ truyền trực tiếp sang bản tóm tắt sinh. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Ưu điểm của M2 là khả năng tổng hợp và làm gọn bằng chứng. Nếu M1 ghép nhiều câu rời rạc, M2 có thể diễn đạt lại thành một câu tóm tắt mạch lạc hơn, giảm lặp ý và nối các nhận xét gần nhau thành một phát biểu tự nhiên. Tuy nhiên, M2 cũng có rủi ro rõ ràng: nếu tập bằng chứng của một khía cạnh chứa cả khen và chê, mô hình có thể pha trộn cực tính, làm yếu hoặc đảo ý của một nhóm bằng chứng. Vì vậy, M2 là phép thử quan trọng để xem việc sinh trừu tượng có đủ tốt khi chưa kiểm soát riêng cảm xúc hay không.

Trong luận án, M2 không được xem là mô hình thay thế hoàn toàn M1. M2 là biến thể kiểm tra tác động của việc viết lại bằng chứng. Nếu M2 cải thiện độ mạch lạc nhưng làm giảm độ trung thực hoặc đúng cảm xúc, điều đó cho thấy cần thêm cơ chế tách cảm xúc và kiểm soát đầu ra, dẫn đến M3 và M4.

\subsection{Biến thể M3: tách cảm xúc bằng từ khóa}
\label{subsec:method2-m3}

M3 bổ sung bước tách cảm xúc trước khi sinh tóm tắt. Sau khi có tập bằng chứng theo khía cạnh, hệ thống dùng từ khóa cảm xúc trong hệ phân loại HASOS để gán mỗi câu vào một trong ba nhóm \texttt{pos}, \texttt{neg} hoặc \texttt{neu}. Các nhãn này lần lượt tương ứng với cảm xúc tích cực, tiêu cực và trung tính. Sau đó, tóm tắt được sinh riêng cho các nhóm cảm xúc hợp lệ, thay vì trộn mọi bằng chứng vào cùng một đầu vào như M2.

Với HASOS, cấu hình chính của M3 dùng \(T=0{,}0055\) và \(B=96\). Việc dùng \(B=96\) phản ánh mục tiêu làm tóm tắt cô đọng hơn, đồng thời giảm khả năng mô hình sinh thêm nội dung không cần thiết. Vì M3 sinh riêng theo nhóm cảm xúc, mỗi nhóm thường có ít bằng chứng hơn M2; do đó ngân sách sinh thấp hơn vẫn đủ để mô tả ý chính.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.42cm,
    every node/.style={font=\scriptsize},
]
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left] (m3a) {\textbf{1. Đọc HASOS và tách câu:} giữ đầy đủ định danh nguồn cho từng câu đánh giá.};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m3a] (m3b) {\textbf{2. Chọn bằng chứng SemAE:} mã hóa câu, xếp hạng theo khía cạnh và giữ câu có \(score \leq 0{,}0055\).};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m3b] (m3c) {\textbf{3. Tách cảm xúc bằng từ khóa:} dùng từ khóa cảm xúc trong hệ phân loại HASOS để gán \texttt{pos}, \texttt{neg} hoặc \texttt{neu}.};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m3c] (m3d) {\textbf{4. Tạo nhóm bằng chứng:} gom bằng chứng theo khách sạn--khía cạnh--cảm xúc và bỏ nhóm không có câu hợp lệ.};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m3d] (m3e) {\textbf{5. Sinh theo từng nhóm:} FLAN-T5 sinh riêng cho nhóm cảm xúc, với \texttt{max\_new\_tokens} \(=96\).};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m3e] (m3f) {\textbf{6. Kiểm tra trung thực:} lọc câu sinh thiếu hỗ trợ bằng chứng và kiểm tra nhất quán cảm xúc của nhóm \texttt{pos}/\texttt{neg}.};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m3f] (m3g) {\textbf{7. Dự phòng nếu lỗi:} quay về câu bằng chứng cùng nhóm cảm xúc nếu đầu ra rỗng, lặp hoặc lật cực tính.};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m3g] (m3h) {\textbf{8. Đầu ra:} tóm tắt theo khía cạnh và cảm xúc, có truy vết từ khóa đã dùng để gán nhãn.};
    \draw[arrow] (m3a) -- (m3b);
    \draw[arrow] (m3b) -- (m3c);
    \draw[arrow] (m3c) -- (m3d);
    \draw[arrow] (m3d) -- (m3e);
    \draw[arrow] (m3e) -- (m3f);
    \draw[arrow] (m3f) -- (m3g);
    \draw[arrow] (m3g) -- (m3h);
\end{tikzpicture}
\end{adjustbox}
\caption{Quy trình chi tiết của biến thể M3}
\label{fig:method2-m3-pipeline}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Biến thể M3: tách cảm xúc bằng từ khóa trước khi sinh tóm tắt}
\label{tab:m3-workflow}
\footnotesize
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.24\textwidth} Y}
\toprule
\textbf{Thành phần} & \textbf{Triển khai trong M3} \\
\midrule
Bằng chứng đầu vào & Tập bằng chứng theo khía cạnh sau ngưỡng \(T=0{,}0055\), sau đó được tách bằng từ khóa cảm xúc trong hệ phân loại HASOS. \\
Tách cảm xúc & Gán mỗi câu vào \texttt{pos}, \texttt{neg} hoặc \texttt{neu}; các nhãn này lần lượt biểu diễn tích cực, tiêu cực và trung tính. \\
Cách tạo đầu ra & FLAN-T5 sinh tóm tắt riêng cho các nhóm cảm xúc hợp lệ, thay vì trộn toàn bộ bằng chứng như M2. \\
Ngân sách sinh & \(B=96\), tương ứng tham số \texttt{max\_new\_tokens}; ngân sách này được áp dụng cho từng lượt sinh theo nhóm cảm xúc. \\
Vai trò phân tích & Kiểm tra liệu một bộ tách cảm xúc đơn giản, dễ truy vết có giảm lỗi trộn cực tính hay không. \\
Giới hạn chính & Khó xử lý phủ định, mỉa mai, diễn đạt gián tiếp và các câu không chứa từ khóa cảm xúc rõ ràng. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Mục tiêu của M3 là kiểm tra một giả thuyết đơn giản: nếu tách bằng chứng tích cực và tiêu cực trước khi sinh, mô hình sẽ ít bị trộn cực tính hơn. Cách tách bằng từ khóa có lợi thế là dễ giải thích và dễ tái lập. Khi một câu được gán nhãn tích cực hoặc tiêu cực, hệ thống có thể ghi lại từ khóa cảm xúc đã khớp. Điều này phù hợp với mục tiêu truy vết của phương pháp~2.

Tuy nhiên, M3 cũng có giới hạn tự nhiên. Từ khóa khó xử lý phủ định, mỉa mai, diễn đạt gián tiếp hoặc các câu không chứa từ cảm xúc rõ ràng. Ví dụ, một câu như ``ngủ được đúng ba tiếng vì bên ngoài ồn cả đêm'' có thể mang cảm xúc tiêu cực về môi trường hoặc chất lượng phòng, nhưng không nhất thiết chứa từ khóa tiêu cực trực tiếp trong hệ phân loại. Vì vậy, M3 là biến thể dễ tái lập nhưng không phải bộ phân loại cảm xúc mạnh nhất.

\subsection{Biến thể M4: tách cảm xúc bằng BERT-ABSA}
\label{subsec:method2-m4}

M4 giữ nguyên logic chọn bằng chứng của SemAE nhưng thay bộ tách cảm xúc của M3 bằng BERT-ABSA. Nói cách khác, M4 không thay đổi câu nào được SemAE chọn làm bằng chứng; M4 chỉ thay đổi cách gán nhãn cảm xúc cho các câu bằng chứng trước khi sinh tóm tắt. Đây là điểm quan trọng để diễn giải kết quả: nếu M4 khác M3, sự khác biệt chủ yếu đến từ chất lượng tách cảm xúc, không phải từ một bộ chọn câu mới.

BERT-ABSA nhận đầu vào gồm câu đánh giá và thông tin khía cạnh, sau đó dự đoán cảm xúc của câu đối với khía cạnh đó. Cách làm này phù hợp hơn với ABSA vì một câu có thể chứa nhiều ý kiến về nhiều khía cạnh. Ví dụ, câu ``phòng sạch nhưng bữa sáng nghèo nàn'' có thể tích cực với khía cạnh phòng nhưng tiêu cực với khía cạnh thức ăn. Bộ phân loại cảm xúc theo ngữ cảnh có khả năng xử lý kiểu quan hệ này tốt hơn so với đếm từ khóa đơn giản.

Với HASOS, cấu hình chính của M4 dùng \(T=0{,}0050\) và \(B=96\). Ngưỡng \(T\) của M4 được giữ chặt hơn M2 và M3 vì mục tiêu của M4 là ưu tiên độ đúng khía cạnh và độ trung thực bằng chứng. Sau khi BERT-ABSA gán nhãn cảm xúc, hệ thống sinh tóm tắt riêng cho nhóm tích cực và tiêu cực tương tự M3.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.42cm,
    every node/.style={font=\scriptsize},
]
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left] (m4a) {\textbf{1. Đọc HASOS và tách câu:} giữ định danh nguồn để truy lại câu gốc sau khi sinh tóm tắt.};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m4a] (m4b) {\textbf{2. Chọn bằng chứng SemAE:} mã hóa câu, xếp hạng theo khía cạnh và giữ câu có \(score \leq 0{,}0050\).};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m4b] (m4c) {\textbf{3. Gán cảm xúc bằng BERT-ABSA:} đưa câu và thông tin khía cạnh vào bộ phân loại để dự đoán cảm xúc theo ngữ cảnh.};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m4c] (m4d) {\textbf{4. Tạo nhóm bằng chứng:} gom câu theo khách sạn--khía cạnh--cảm xúc dựa trên nhãn của BERT-ABSA.};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m4d] (m4e) {\textbf{5. Sinh theo từng nhóm:} FLAN-T5 sinh tóm tắt riêng với \texttt{max\_new\_tokens} \(=96\), cùng ngân sách với M3.};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m4e] (m4f) {\textbf{6. Kiểm tra đầu ra:} kiểm tra rỗng, lặp, quá chung chung, thiếu hỗ trợ bằng chứng và nhất quán cảm xúc.};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m4f] (m4g) {\textbf{7. Dự phòng nếu lỗi:} thay bằng câu bằng chứng cùng nhãn BERT-ABSA khi bản sinh không đạt điều kiện.};
    \node[smallblock, text width=10.8cm, align=left, below=of m4g] (m4h) {\textbf{8. Đầu ra:} tóm tắt theo khía cạnh và cảm xúc, dùng để phân tích tác động của bộ tách cảm xúc theo ngữ cảnh.};
    \draw[arrow] (m4a) -- (m4b);
    \draw[arrow] (m4b) -- (m4c);
    \draw[arrow] (m4c) -- (m4d);
    \draw[arrow] (m4d) -- (m4e);
    \draw[arrow] (m4e) -- (m4f);
    \draw[arrow] (m4f) -- (m4g);
    \draw[arrow] (m4g) -- (m4h);
\end{tikzpicture}
\end{adjustbox}
\caption{Quy trình chi tiết của biến thể M4}
\label{fig:method2-m4-pipeline}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Biến thể M4: tách cảm xúc bằng BERT-ABSA trước khi sinh tóm tắt}
\label{tab:m4-workflow}
\footnotesize
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.24\textwidth} Y}
\toprule
\textbf{Thành phần} & \textbf{Triển khai trong M4} \\
\midrule
Bằng chứng đầu vào & Tập bằng chứng theo khía cạnh sau ngưỡng \(T=0{,}0050\), giữ nguyên logic chọn câu của SemAE. \\
Tách cảm xúc & BERT-ABSA nhận câu và thông tin khía cạnh để gán cảm xúc theo ngữ cảnh, thay cho cách khớp từ khóa của M3. \\
Cách tạo đầu ra & FLAN-T5 sinh tóm tắt riêng theo các nhóm cảm xúc do BERT-ABSA xác định. \\
Ngân sách sinh & \(B=96\), tương ứng tham số \texttt{max\_new\_tokens}; ngân sách này giống M3 để so sánh tác động của bộ tách cảm xúc. \\
Vai trò phân tích & Đo tác động của bộ phân loại cảm xúc theo ngữ cảnh trong khi bộ chọn bằng chứng SemAE được giữ cố định. \\
Giới hạn chính & Vẫn phụ thuộc vào chất lượng bằng chứng SemAE và cần nhãn chuẩn chi tiết nếu muốn đánh giá độc lập độ chính xác của bộ phân loại cảm xúc. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

M4 là biến thể quan trọng nhất để phân tích tác động của bộ phân loại cảm xúc theo ngữ cảnh. Nếu M4 giảm lỗi lật cảm xúc hoặc giảm khẳng định không căn cứ so với M3, điều đó cho thấy chất lượng tách cảm xúc trước khi sinh có ảnh hưởng trực tiếp đến chất lượng tóm tắt cuối. Tuy vậy, M4 vẫn phụ thuộc vào chất lượng bằng chứng SemAE và vẫn cần nhãn chuẩn chi tiết hơn nếu muốn đánh giá độc lập độ chính xác của bộ phân loại cảm xúc.

\subsection{Cơ chế trung thực bằng chứng cho M2--M4}
\label{subsec:method2-faithfulness-controls}

Các biến thể M2--M4 có khả năng tạo tóm tắt mạch lạc hơn M1 vì chúng dùng mô hình sinh để diễn đạt lại bằng chứng. Tuy nhiên, chính khả năng sinh văn bản mới cũng tạo rủi ro ảo giác: mô hình có thể thêm chi tiết không có trong bằng chứng, làm mờ cực tính hoặc viết câu quá chung chung. Vì vậy, phương pháp~2 bổ sung cơ chế trung thực bằng chứng cho các biến thể sinh.

Cơ chế này gồm nhiều lớp kiểm soát. Lớp thứ nhất là giới hạn bằng chứng đầu vào. Mô hình sinh không nhận toàn bộ đánh giá khách sạn, mà chỉ nhận các câu đã được SemAE chọn theo khía cạnh và ngưỡng \(T\). Lớp thứ hai là khử trùng lặp các câu bằng chứng gần giống nhau, giúp giảm lặp ý và giảm khả năng mô hình sinh một tóm tắt dài nhưng nghèo thông tin. Lớp thứ ba là lời nhắc yêu cầu chỉ diễn đạt lại thông tin có trong bằng chứng. Trong luận án, lời nhắc (prompt) được xem là giao diện điều khiển mô hình sinh, nhưng không được phép thay thế vai trò của bằng chứng.

Sau khi mô hình sinh đầu ra, hệ thống tiếp tục kiểm tra hậu xử lý. Nếu đầu ra rỗng, lặp lại lời nhắc hoặc quá chung chung, quy trình chuyển sang dự phòng bằng cách ghép các câu bằng chứng đã chọn. Nếu đầu ra gồm nhiều câu, từng câu sinh được so sánh với tập bằng chứng bằng độ chồng lấp từ nội dung. Câu sinh không đủ hỗ trợ sẽ bị loại hoặc được thay bằng câu bằng chứng có thứ hạng cao. Với M3 và M4, hệ thống còn kiểm tra nhất quán cảm xúc: nếu bản tóm tắt của nhóm tích cực lại có cực tính tiêu cực rõ ràng, hoặc ngược lại, quy trình chuyển sang dự phòng để tránh lật cảm xúc.

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Các lớp kiểm soát trung thực bằng chứng trong M2--M4}
\label{tab:method2-faithfulness-controls}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.25\textwidth} L{0.30\textwidth} Y}
\toprule
\textbf{Lớp kiểm soát} & \textbf{Cách thực hiện} & \textbf{Mục đích} \\
\midrule
Giới hạn đầu vào & Chỉ đưa bằng chứng SemAE vào mô hình sinh. & Không để mô hình sinh dựa trên toàn bộ đánh giá thô hoặc thông tin ngoài nguồn. \\
Khử trùng lặp & Loại câu bằng chứng gần giống nhau trước khi sinh hoặc dự phòng. & Giảm lặp ý và tăng mật độ thông tin trong tóm tắt. \\
Ràng buộc lời nhắc & Yêu cầu chỉ diễn đạt lại nội dung có trong bằng chứng. & Giảm khả năng thêm nhận định không được hỗ trợ. \\
Kiểm tra đầu ra lỗi & Phát hiện đầu ra rỗng, lặp lời nhắc hoặc quá chung chung. & Tránh xuất bản tóm tắt không có giá trị thông tin. \\
Lọc câu không hỗ trợ & So sánh câu sinh với bằng chứng bằng chồng lấp nội dung. & Loại hoặc thay câu có nguy cơ ảo giác. \\
Kiểm soát cảm xúc & Kiểm tra cực tính của bản tóm tắt trong M3--M4. & Giảm lỗi lật cảm xúc giữa nhóm tích cực và tiêu cực. \\
Dự phòng & Dùng câu bằng chứng đã chọn khi sinh thất bại. & Bảo toàn độ bám nguồn ngay cả khi mô hình sinh không ổn định. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Nhờ các lớp kiểm soát này, M2--M4 không được hiểu đơn giản là ``đưa bằng chứng vào FLAN-T5 rồi lấy kết quả''. Thay vào đó, đây là quy trình sinh có ràng buộc, trong đó đầu ra cuối cùng phải đi qua các kiểm tra về rỗng, lặp, chung chung, hỗ trợ bằng chứng và nhất quán cảm xúc. Đây là phần quan trọng giải thích cách hệ thống tạo ra kết quả thực nghiệm, thay vì chỉ trình bày thành quả sau cùng.

\subsection{Vai trò của các tham số $T$ và $B$}
\label{subsec:method2-t-b}

Hai tham số quan trọng nhất trong phương pháp~2 là ngưỡng chọn bằng chứng \(T\) và ngân sách độ dài \(B\). Dù cả hai đều ảnh hưởng đến đầu ra cuối, vai trò của chúng khác nhau. \(T\) tác động đến tập câu nào được xem là bằng chứng; \(B\) tác động đến độ dài văn bản được tạo ra từ tập bằng chứng đó.

Ngưỡng \(T\) kiểm soát độ rộng của tập bằng chứng theo điều kiện \(score \leq T\). Khi \(T\) nhỏ, chỉ các câu có điểm rất tốt mới được giữ lại. Điều này có thể tăng độ chính xác của bằng chứng nhưng dễ bỏ sót các ý kiến diễn đạt khác biệt. Khi \(T\) lớn, tập bằng chứng rộng hơn, giúp tăng độ bao phủ, nhưng cũng tăng khả năng đưa vào câu nhiễu hoặc câu liên quan yếu. Do HASOS có 29 khía cạnh chi tiết, một ngưỡng chung cho mọi biến thể không phải lúc nào cũng tối ưu.

Ngân sách \(B\) cần được diễn giải theo từng biến thể. Với M1, \(B\) là số từ tối đa trong bản tóm tắt trích rút. Hệ thống ghép các câu gốc theo thứ hạng SemAE đến khi đạt giới hạn này. Với M2--M4, \(B\) là số đơn vị từ sinh mới tối đa của mô hình sinh, tương ứng tham số \texttt{max\_new\_tokens}. Vì vậy, không nên so sánh trực tiếp \(B=40\) của M1 với \(B=96\) của M3 hoặc M4 như thể chúng là cùng một loại ngân sách.

Thiết lập cuối cùng dùng trong so sánh HASOS được tóm tắt như sau: M1 dùng \(B=40\) từ; M2 dùng \(T=0{,}0075\) và \(B=128\); M3 dùng \(T=0{,}0055\) và \(B=96\); M4 dùng \(T=0{,}0050\) và \(B=96\). Các giá trị này được chọn từ quá trình quét tham số trong Chương~4, nơi ROUGE được tính với mẫu số cố định để tránh việc một cấu hình trông tốt hơn chỉ vì tạo ít đầu ra hơn.

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Ý nghĩa của $T$ và $B$ trong các biến thể phương pháp~2}
\label{tab:method2-t-b-meaning}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{l c c L{0.25\textwidth} Y}
\toprule
\textbf{Biến thể} & \textbf{$T$} & \textbf{$B$} & \textbf{Loại ngân sách} & \textbf{Diễn giải} \\
\midrule
M1 & -- & 40 & Số từ trích rút & Ghép câu gốc theo thứ hạng SemAE; không sinh văn bản mới. \\
M2 & 0{,}0075 & 128 & \texttt{max\_new\_tokens} & Sinh trừu tượng từ bằng chứng theo khía cạnh, chưa tách cảm xúc. \\
M3 & 0{,}0055 & 96 & \texttt{max\_new\_tokens} & Tách cảm xúc bằng từ khóa rồi sinh riêng theo nhóm cảm xúc. \\
M4 & 0{,}0050 & 96 & \texttt{max\_new\_tokens} & Tách cảm xúc bằng BERT-ABSA rồi sinh riêng theo nhóm cảm xúc. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Đánh giá và phạm vi diễn giải}
\label{subsec:method2-evaluation-scope}

Đánh giá phương pháp~2 được thiết kế thành ba lớp để tránh phụ thuộc vào một chỉ số duy nhất. Lớp thứ nhất là ROUGE-1/2/L trên HASOS. Vì tóm tắt tham chiếu của HASOS chỉ có ở bốn nhóm cha Facility, Amenity, Service và Experience, đầu ra của 29 khía cạnh con được gom về bốn nhóm này trước khi tính ROUGE. Branding và Loyalty không được đưa vào mẫu số ROUGE nếu không có tham chiếu tương ứng. Cách xử lý này giúp điểm ROUGE phản ánh đúng vùng dữ liệu có cơ sở so sánh.

Lớp thứ hai là các chỉ số vận hành lấy trực tiếp từ tệp kết quả. Nhóm này gồm số dòng hợp lệ, tỷ lệ sinh thành công, tỷ lệ dự phòng, tỷ lệ sao chép bằng chứng, số bằng chứng trung bình, tỷ lệ nén và trùng lặp ở các bằng chứng đầu. Các chỉ số này cho biết cách một biến thể tạo ra kết quả, chứ không chỉ kết quả giống tóm tắt tham chiếu đến đâu. Ví dụ, một biến thể có ROUGE cao nhưng tỷ lệ dự phòng quá lớn cần được diễn giải thận trọng, vì chất lượng có thể đến từ việc quay về câu gốc nhiều hơn là từ khả năng sinh trừu tượng.

Lớp thứ ba là bộ chấm bằng mô hình ngôn ngữ lớn (LLM judge). Bộ chấm nhận vào khía cạnh mục tiêu, cảm xúc mục tiêu nếu có, tập bằng chứng và bản tóm tắt, sau đó chấm theo bộ tiêu chí cố định. Các trục đánh giá gồm mức hỗ trợ bằng chứng, đúng khía cạnh, đúng cảm xúc, độ bao phủ, độ cụ thể, độ hữu ích và các cờ lỗi như khẳng định không căn cứ, rò rỉ khía cạnh, rò rỉ cảm xúc hoặc lật cảm xúc. Tỷ lệ vượt chuẩn của bộ chấm LLM không phải là độ chính xác theo nhãn chuẩn; nó là tỷ lệ đầu ra đạt các điều kiện tối thiểu theo bộ tiêu chí đánh giá.

Do dữ liệu hiện tại không có nhãn chuẩn đầy đủ ở cấp câu hoặc cấp vùng văn bản cho mọi khía cạnh--cảm xúc, luận án không báo chính thức các chỉ số như ABSA Macro-F1, Pair-F1 hoặc Quad F1 cho phương pháp~2. Những chỉ số này cần bộ nhãn chuẩn riêng. Việc không suy diễn F1 từ ROUGE hoặc từ bộ chấm LLM là một quyết định phương pháp luận: mỗi nhóm chỉ số chỉ được dùng trong phạm vi mà dữ liệu cho phép.

\subsection{Bản chất, ưu điểm và giới hạn của phương pháp}
\label{subsec:method2-value-limitations}

Bản chất của phương pháp~2 là quy trình chọn bằng chứng rồi mới tạo tóm tắt. Quy trình này có ba ưu điểm chính. Thứ nhất, bước chọn bằng chứng có thể tái lập vì dựa trên mô hình SemAE, hệ phân loại và ngưỡng \(T\) xác định. Thứ hai, mọi đầu ra đều có thể truy về câu nguồn, giúp phân tích lỗi cụ thể hơn so với tóm tắt trực tiếp. Thứ ba, việc dùng cùng một nguồn bằng chứng cho M1--M4 giúp phân tích tác động của từng thành phần: trích rút, sinh trừu tượng, tách cảm xúc bằng từ khóa và tách cảm xúc bằng BERT-ABSA.

Tuy nhiên, phương pháp~2 cũng có giới hạn. Chất lượng phụ thuộc vào hệ phân loại và từ khóa hạt giống. Nếu người dùng diễn đạt một khía cạnh bằng từ ngữ không nằm trong tập từ khóa hạt giống hoặc bằng cấu trúc gián tiếp, câu quan trọng có thể không được đưa vào tập ứng viên. Ngược lại, câu khớp từ khóa bề mặt nhưng không chứa ý kiến rõ ràng vẫn có thể được xếp hạng cao. Đây là rủi ro của mọi quy trình kết hợp từ khóa hạt giống với mô hình biểu diễn.

Một giới hạn khác là lỗi ở bước chọn bằng chứng sẽ truyền sang bước sinh tóm tắt. Nếu SemAE bỏ sót bằng chứng quan trọng, M2--M4 không có cơ chế phục hồi thông tin đã mất vì mô hình sinh chỉ được phép dựa trên bằng chứng đầu vào. Cơ chế trung thực bằng chứng giúp giảm ảo giác, nhưng cũng làm rõ điểm nghẽn: tóm tắt trung thực với bằng chứng sai hoặc thiếu vẫn có thể là tóm tắt chưa tốt.

Sự lệch miền giữa SPACE và HASOS cũng cần được nhìn nhận. SemAE học biểu diễn từ SPACE nhưng suy luận trên HASOS, trong khi HASOS có hệ khía cạnh chi tiết hơn. Vì vậy, kết quả của phương pháp~2 không nên được diễn giải như bằng chứng rằng mô hình đã học hoàn hảo mọi khía cạnh HASOS. Kết quả cần được hiểu là đánh giá một quy trình chuyển miền có kiểm soát: dùng biểu diễn học từ SPACE, dùng hệ phân loại HASOS để điều khiển chọn bằng chứng, rồi dùng M1--M4 để phân tích cách biểu diễn bằng chứng thành tóm tắt.

Cuối cùng, phương pháp~2 không thay thế phương pháp~1. Hai phương pháp phục vụ hai góc nhìn bổ sung. Phương pháp~1 mạnh ở khả năng xây dựng quy trình xử lý linh hoạt bằng SLM, có lược đồ và có thể mở rộng định dạng đầu ra. Phương pháp~2 mạnh ở khả năng truy vết, tái lập và phân tích tác động của từng thành phần trong chuỗi chọn bằng chứng--tách cảm xúc--sinh tóm tắt. Do đó, trong phạm vi khóa luận, đóng góp không nằm ở việc chọn một phương pháp duy nhất, mà ở việc đặt hai phương pháp cạnh nhau để hiểu rõ hơn bài toán tóm tắt đánh giá theo khía cạnh.

\section{Thiết kế đánh giá}

\begin{figure}[tbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=0.8cm and 0.9cm]
    \node[block, text width=2.6cm] (outputs) {Đầu ra M1--M4};
    \node[block, right=of outputs, text width=2.7cm] (rouge) {ROUGE\\tóm tắt tham chiếu};
    \node[block, above=of rouge, text width=2.7cm] (judge) {Bộ chấm LLM\\tiêu chí JSON};
    \node[block, below=of rouge, text width=2.7cm] (auto) {Chỉ số tệp kết quả\\dự phòng, sao chép, nén};
    \node[block, right=of rouge, text width=3.0cm] (tables) {Bảng kết quả\\so sánh M1--M4};
    \draw[arrow] (outputs) -- (rouge);
    \draw[arrow] (outputs) |- (judge);
    \draw[arrow] (outputs) |- (auto);
    \draw[arrow] (rouge) -- (tables);
    \draw[arrow] (judge) -| (tables);
    \draw[arrow] (auto) -| (tables);
\end{tikzpicture}
\caption{Luồng đánh giá kết hợp ROUGE, chỉ số tự động và bộ chấm LLM}
\label{fig:evaluation-flow}
\end{figure}

Hình~\ref{fig:evaluation-flow} tóm tắt cách đọc kết quả ở Chương~4. ROUGE trả lời câu hỏi đầu ra giống tóm tắt tham chiếu đến mức nào. Chỉ số tệp kết quả trả lời câu hỏi quy trình có sinh được đầu ra ổn định, ngắn gọn và ít dự phòng hay không. Bộ chấm LLM trả lời câu hỏi tóm tắt có được bằng chứng hỗ trợ, đúng khía cạnh và đúng cảm xúc hay không. Ba lớp này cần được đọc cùng nhau, vì không có lớp nào đủ để kết luận toàn bộ chất lượng phương pháp.
\chapter{THỰC HIỆN VÀ ĐÁNH GIÁ}
\section{Thiết lập và kết quả thực nghiệm}
\label{sec:experiments-two-methods}

Phần thực nghiệm được tổ chức theo hai phương pháp bổ sung cho nhau.
Phương pháp~1 là quy trình ABSA--tóm tắt đầu cuối, nhấn mạnh khả năng
xử lý dữ liệu đánh giá khách sạn ở quy mô lớn, giữ chuỗi truy vết và sinh tóm tắt
dựa trên bằng chứng theo cụm. Phương pháp~2 là nhánh SemAE/HASOS với các biến thể
M1--M4, nhấn mạnh thực nghiệm có kiểm soát về chọn bằng chứng, tách cảm xúc,
ROUGE và bộ chấm LLM. Hai phương pháp không được xem như hai dòng trong cùng một
bảng xếp hạng duy nhất, vì chúng khác nhau về đơn vị đầu ra, tập đánh giá chính
và mục tiêu thực nghiệm. Thay vào đó, các kết quả được trình bày riêng theo
từng phương pháp, sau đó mới đối chiếu ở mức năng lực hệ thống.

\subsection{Dữ liệu thực nghiệm}


Thực nghiệm sử dụng bốn nhóm dữ liệu chính, tương ứng với các mục tiêu đánh giá
khác nhau. Tập đầy đủ đánh giá khách sạn được dùng để kiểm tra khả năng vận hành
quy mô lớn của phương pháp~1. Tập ABSA gán nhãn thủ công được dùng để đánh giá
độ chính xác khía cạnh--cảm xúc của quy trình Qwen ABSA. SPACE được dùng như tập
đối chiếu có tóm tắt tham chiếu và các chỉ số cụ thể, nhưng kết quả của phương pháp~1
trên SPACE nằm ở cấp tóm tắt toàn cục, còn kết quả của phương pháp~2 nằm ở cấp
khía cạnh. HASOS là tập đánh giá chính của phương pháp~2, phục vụ phân tích
xếp hạng bằng chứng SemAE và các biến thể M1--M4.

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Tổng quan dữ liệu sử dụng trong thực nghiệm}
\label{tab:experimental-datasets}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.24\textwidth} L{0.25\textwidth} Y}
\toprule
\textbf{Dữ liệu} & \textbf{Phạm vi sử dụng} & \textbf{Vai trò trong đánh giá} \\
\midrule
Tập đầy đủ đánh giá khách sạn & Phương pháp~1 & Kiểm tra khả năng xử lý đầu cuối ở quy mô lớn, từ đánh giá thô đến đoạn ABSA, bằng chứng theo cụm và tóm tắt cuối. \\
Tập ABSA gán nhãn thủ công & Phương pháp~1 & Đánh giá độ chính xác khía cạnh, độ chính xác cảm xúc và độ chính xác kết hợp của bước suy luận ABSA. \\
SPACE & Phương pháp~1 và phương pháp~2 & Dùng để đối chiếu kết quả tóm tắt; phương pháp~1 báo cáo kết quả tóm tắt toàn cục, phương pháp~2 báo cáo ROUGE cấp khía cạnh và kết quả bộ chấm. \\
HASOS & Phương pháp~2 & Tập đánh giá chính cho SemAE/HASOS, gồm các tóm tắt theo thực thể--khía cạnh/cảm xúc và các biến thể M1--M4. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Điểm cần lưu ý là các tập dữ liệu này không tạo thành một bộ đánh giá chuẩn duy nhất
cho cả hai phương pháp. Tập đầy đủ đánh giá khách sạn nhấn mạnh năng lực vận hành và
khả năng truy vết của quy trình. Tập ABSA gán nhãn kiểm tra chất lượng phân loại ở cấp
câu hoặc đoạn. SPACE cho phép đối chiếu với tóm tắt tham chiếu, nhưng cần phân biệt
kết quả tóm tắt toàn cục và kết quả cấp khía cạnh. HASOS cung cấp bối cảnh đánh giá
chi tiết hơn cho SemAE và các biến thể M1--M4. Vì vậy, phần kết quả bên dưới
được tách theo từng phương pháp trước khi đưa ra so sánh chung.


\subsection{Phương pháp 1: Quy trình ABSA tóm tắt dựa trên bằng chứng}
\label{subsec:method1}

Phương pháp~1 chuyển đổi đánh giá khách sạn thô thành các đơn vị
khía cạnh--cảm xúc, gán chúng vào cụm trong hệ phân loại, gom bằng chứng theo
khách sạn--khía cạnh--cảm xúc--cụm, rồi sinh tóm tắt cuối cùng. Điểm chính
của phương pháp này không chỉ là sinh văn bản, mà là giữ được chuỗi truy vết
từ đánh giá gốc đến từng đơn vị ABSA, bằng chứng theo cụm và tóm tắt. Vì vậy,
đánh giá phương pháp~1 gồm ba tầng: chất lượng ABSA, kiểm định quy trình ở quy mô
lớn, và chất lượng tóm tắt dựa trên các chỉ số bám bằng chứng.

\subsubsection{Dữ liệu và phạm vi chạy}
\label{subsubsec:method1-data-scale}

Bảng~\ref{tab:method1-scale-validation} tóm tắt phạm vi chạy chính của
phương pháp~1 trên tập đánh giá khách sạn. Tất cả các đoạn ABSA cuối cùng đều
có gán cụm, cho phép các tóm tắt phía sau được truy vết về
bằng chứng theo cụm.

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Quy mô và kiểm định tệp kết quả của phương pháp 1}
\label{tab:method1-scale-validation}
\small
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.08}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.32\textwidth} R{0.18\textwidth} Y}
\toprule
\textbf{Thành phần} & \textbf{Số lượng} & \textbf{Diễn giải} \\
\midrule
Khách sạn & \num{1660} & Số thực thể có tóm tắt cuối cùng. \\
Đoạn ABSA cuối & \num{1595680} & Đơn vị khía cạnh--cảm xúc sau xử lý. \\
Dòng đã gán cụm & \num{1595680} & Toàn bộ đoạn ABSA cuối đều có cụm. \\
Dòng bằng chứng theo cụm & \num{131104} & Bằng chứng được gom theo khách sạn--khía cạnh--cảm xúc--cụm. \\
Dòng tóm tắt cảm xúc theo cụm & \num{131104} & Tóm tắt trung gian theo cụm và cảm xúc. \\
Dòng cụm ba cảm xúc & \num{61799} & Dạng xem gom ba cảm xúc cho từng cụm. \\
Dòng tóm tắt cuối & \num{10494} & Đầu ra tóm tắt cuối cùng ở cấp khách sạn/khía cạnh. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Kết quả ở Bảng~\ref{tab:method1-scale-validation} cho thấy quy trình không chỉ
chạy được ở quy mô lớn mà còn hoàn tất bước gán cụm cho toàn bộ đoạn ABSA.
Đây là điều kiện quan trọng để tóm tắt có thể được kiểm tra lại bằng
\texttt{sentence\_absa\_processing\_trace}, \texttt{cụm chủ đề\_evidence} và
\texttt{final\_summary}. Trong đánh giá này, tệp truy vết chính được lấy
từ \texttt{sentence\_absa\_processing\_trace.csv}, vì tệp này phản ánh đầy đủ
liên kết giữa câu đầu vào, kết quả ABSA và bằng chứng theo cụm.

\subsubsection{Đánh giá ABSA trên tập gán nhãn}
\label{subsubsec:method1-absa}

Chất lượng tóm tắt của phương pháp~1 phụ thuộc trực tiếp vào độ đúng của bước
suy luận khía cạnh--cảm xúc. Bảng~\ref{tab:method1-absa-performance} so sánh
mốc luật từ khóa với quy trình SLM của phương pháp~1 trên tập ABSA được gán nhãn.

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Đánh giá ABSA của phương pháp 1 trên tập gán nhãn}
\label{tab:method1-absa-performance}
\begin{threeparttable}
\small
\setlength{\tabcolsep}{3.5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.08}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.22\textwidth} C{0.18\textwidth} C{0.18\textwidth} C{0.18\textwidth} C{0.12\textwidth}}
\toprule
\textbf{Phương pháp} & \textbf{Đúng khía cạnh} & \textbf{Đúng cảm xúc} & \textbf{Đúng kết hợp} & \textbf{Thời gian} \\
\midrule
Mốc so sánh cục bộ & \num{0.6479} & \num{0.5205} & \num{0.3688} & \num{1.035}s \\
SLM & \textbf{\num{0.8311}} & \textbf{\num{0.9724}} & \textbf{\num{0.8113}} & \num{858.653}s \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\begin{tablenotes}
\footnotesize
\item Thời gian chạy chỉ dùng như thông tin tham khảo cho lần chạy này; không nên xem đây là bộ đánh giá độ trễ công bằng nếu hai phương pháp dùng bộ xử lý, API hoặc phần cứng khác nhau.
\end{tablenotes}
\end{threeparttable}
\end{table}

Độ chính xác kết hợp \num{0.8113} là chỉ số quan trọng nhất của phần ABSA vì nó yêu
cầu khía cạnh và cảm xúc đều đúng trên cùng một đơn vị đánh giá. So với mốc so sánh
cục bộ, quy trình SLM cải thiện mạnh khả năng nhận diện cảm xúc và nâng
đáng kể độ chính xác kết hợp. Tuy nhiên, kết quả này không nên được diễn giải
như ``giải quyết hoàn toàn ABSA'' cho mọi khía cạnh, vì các lớp hiếm như
branding vẫn có số mẫu hỗ trợ thấp và độ chính xác khía cạnh còn yếu. Do đó, các kết quả
trung bình vĩ mô/theo từng khía cạnh vẫn cần được dùng khi thảo luận về khả năng khái quát.

\subsubsection{Chất lượng tóm tắt và tính nhất quán}
\label{subsubsec:method1-summary-quality}

Sau bước ABSA và bằng chứng theo cụm, quy trình sinh tóm tắt cuối và được kiểm tra
bằng các chỉ số định dạng, nhất quán cảm xúc, độ bao phủ, độ tương đồng ngữ nghĩa,
BERTScore và NLI. Bảng~\ref{tab:method1-summary-quality} tóm tắt các chỉ số
chính.

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Đánh giá chất lượng tóm tắt của phương pháp 1}
\label{tab:method1-summary-quality}
\begin{tabular}{lcl}
\toprule
\textbf{Nhóm đánh giá} & \textbf{Giá trị} & \textbf{Ý nghĩa} \\
\midrule
Định dạng hợp lệ & 1.000 & Đầu ra đạt yêu cầu cấu trúc. \\
Bao phủ cụm chính & 0.841 & Tóm tắt bao phủ tốt các cụm quan trọng. \\
BERTScore F1 & 0.8383 & Tóm tắt gần với bằng chứng ở mức ngữ nghĩa. \\
NLI contradiction & 0.0297 & Tỷ lệ mâu thuẫn với bằng chứng thấp. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Các kết quả này cho thấy tóm tắt của phương pháp~1 có tính nhất quán định dạng
cao, giữ được thống kê cảm xúc và có mức mâu thuẫn thấp theo NLI. Tuy
nhiên, độ tương đồng ngữ nghĩa, BERTScore và NLI chỉ là các chỉ số thay thế; chúng không
thay thế hoàn toàn đánh giá thủ công hoặc bộ đánh giá chuẩn có tóm tắt tham chiếu độc lập.

\subsubsection{Đối chiếu trên tóm tắt toàn cục của SPACE}
\label{subsubsec:method1-space-global}

Ngoài lần chạy đầy đủ trên dữ liệu khách sạn, phương pháp~1 còn được đối chiếu trên SPACE ở cấp
tóm tắt toàn cục. Kết quả này được trình bày trong
Bảng~\ref{tab:method1-space-global}.

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Kết quả tóm tắt toàn cục trên SPACE của phương pháp 1}
\label{tab:method1-space-global}
\begin{tabular}{l r r r r}
\toprule
\textbf{Phương pháp} & \textbf{ROUGE-1} & \textbf{ROUGE-2} & \textbf{ROUGE-L} & \textbf{MiMo overall} \\
\midrule
SLM & \num{0.348} & \num{0.054} & \num{0.163} & \num{4.820} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Bảng~\ref{tab:method1-space-global} cho thấy phương pháp~1 có thể tạo tóm tắt
toàn cục có điểm bộ chấm LLM cao và ROUGE-1 tương đối tốt trên SPACE. Tuy nhiên,
đây là kết quả ở cấp tóm tắt toàn cục, không cùng cấp với các chỉ số
cấp khía cạnh trong phương pháp~2. Vì vậy, ROUGE-1 \num{0.348} ở đây không nên
được so trực tiếp với ROUGE-1 \num{0.309} của M3 trong phương pháp~2 như một
bảng xếp hạng cùng đơn vị.

\FloatBarrier
\section{Thiết lập thực nghiệm phương pháp 2}
\label{subsec:method2}
Thực nghiệm phương pháp~2 sử dụng điểm lưu SemAE huấn luyện trên SPACE và suy luận trên HASOS. SPACE được dùng như tập đối chiếu vì có các khía cạnh tổng quát và tóm tắt tham chiếu (gold summary) theo định dạng gần với thiết kế SemAE ban đầu. HASOS là tập mục tiêu chính, có hệ phân loại 29 khía cạnh và dữ liệu đánh giá khách sạn ở cấp thực thể.

Trong HASOS, vì tóm tắt tham chiếu (gold summary) chỉ bao phủ bốn nhóm khía cạnh cha, các kết quả ở 29 khía cạnh con được gom về bốn nhóm khi tính ROUGE. Hai nhóm Branding và Loyalty không được đưa vào mẫu số ROUGE của HASOS vì không có tóm tắt tham chiếu tương ứng. Cách xử lý này tránh việc báo điểm trên những trường hợp không có tham chiếu hợp lệ.

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Tóm tắt dữ liệu HASOS sử dụng trong phương pháp 2}
\label{tab:hasos-data-summary}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.28\textwidth} r Y}
\toprule
\textbf{Thành phần} & \textbf{Số lượng} & \textbf{Ghi chú} \\
\midrule
Khách sạn / thực thể & 50 & Mỗi thực thể gồm nhiều đánh giá người dùng. \\
Đánh giá & 5.000 & Dữ liệu đầu vào dạng văn bản tự nhiên. \\
Câu đánh giá & 45.529 & Đơn vị được SemAE xếp hạng làm bằng chứng. \\
Khía cạnh HASOS & 29 & Hệ phân loại chi tiết theo miền khách sạn. \\
Nhóm khía cạnh có tóm tắt tham chiếu & 4 & Facility, Amenity, Service, Experience. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Thiết lập sử dụng trong so sánh cuối cùng trên HASOS}
\label{tab:optimal-settings}
\begin{threeparttable}
\begin{tabularx}{\textwidth}{l c c Y}
\toprule
\textbf{Biến thể} & \textbf{Ngưỡng $T$} & \textbf{Ngân sách $B$} & \textbf{Diễn giải} \\
\midrule
M1 & -- & 40 từ & Mốc so sánh trích rút SemAE từ \texttt{space\_hasos\_full\_e20}; không dùng bộ giải mã sinh và không có cơ chế dự phòng. \\
M2 & 0.0075 & 128 đơn vị từ & Tóm tắt trừu tượng trước khi tách cảm xúc. \\
M3 & 0.0055 & 96 đơn vị từ & Tách cảm xúc bằng luật/từ khóa, sau đó sinh tóm tắt. \\
M4 & 0.0050 & 96 đơn vị từ & Tách cảm xúc bằng BERT-ABSA, sau đó sinh tóm tắt. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\begin{tablenotes}
\footnotesize
\item Với M1, $B$ là giới hạn số từ của tóm tắt trích rút. Với M2--M4, $B$ là \texttt{max\_new\_đơn vị từs}; $T$ là ngưỡng giữ bằng chứng $score \leq T$.
\end{tablenotes}
\end{threeparttable}
\end{table}

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Độ nhạy ngân sách trích rút $B$ của M1}
\label{tab:m1-đơn vị từ-sweep}
\small
\begin{tabular}{r r r r}
\toprule
\textbf{$B$ (từ)} & \textbf{ROUGE-1} & \textbf{ROUGE-2} & \textbf{ROUGE-L} \\
\midrule
40  & \textbf{\num{0.2078}} & \textbf{\num{0.0591}} & \textbf{\num{0.1245}} \\
64  & \num{0.1592} & \num{0.0524} & \num{0.0986} \\
80  & \num{0.1374} & \num{0.0479} & \num{0.0869} \\
96  & \num{0.1210} & \num{0.0448} & \num{0.0781} \\
120 & \num{0.1031} & \num{0.0403} & \num{0.0680} \\
\bottomrule
\end{tabular}

\vspace{0.35em}
\begin{minipage}{0.82\textwidth}
\footnotesize\RaggedRight
\textit{Ghi chú.} Đây là kiểm tra độ nhạy hậu nghiệm, không phải một phương pháp mới. Lần phát lại dùng nhật ký bằng chứng dài hơn của lần chạy \texttt{space\_hasos\_threshold\_full} để kiểm tra $B \leq 120$; kết quả ROUGE chính của M1 trong các bảng so sánh vẫn lấy từ mốc so sánh \texttt{space\_hasos\_full\_e20} với $B=40$.
\end{minipage}
\end{table}

Các bảng trong phần này được tổ chức theo từng nhóm câu hỏi thực nghiệm. Bảng~\ref{tab:hasos-data-summary} mô tả dữ liệu, Bảng~\ref{tab:optimal-settings} và Bảng~\ref{tab:m1-đơn vị từ-sweep} ghi cấu hình so sánh và kiểm tra độ nhạy của M1. Bảng~\ref{tab:evidence-faithfulness} và Bảng~\ref{tab:judge-errors} tách riêng chất lượng bằng chứng và lỗi do bộ chấm LLM nhận diện. Bảng~\ref{tab:summary-utility} và Bảng~\ref{tab:summary-quality} trình bày chất lượng tóm tắt. Bảng~\ref{tab:production-ops}, Bảng~\ref{tab:production-rouge}, Bảng~\ref{tab:space-rouge}, Bảng~\ref{tab:metric-availability} và Bảng~\ref{tab:reporting-principles} gom các chỉ số vận hành, ROUGE, phạm vi hợp lệ và nguyên tắc diễn giải kết quả.

Cần lưu ý rằng \textit{N} trong các bảng bộ chấm LLM không phải là cùng một mẫu số cố định cho mọi biến thể, mà là số mục tóm tắt hợp lệ thực sự được đưa vào chấm. M1 có 1.370 mục vì mốc so sánh \texttt{space\_hasos\_full\_e20} chỉ sinh đầu ra không rỗng cho 1.370 cặp thực thể--khía cạnh con. M2 có 1.372 mục từ ngưỡng tập bằng chứng tối ưu. M3 và M4 có ít mục hơn (907 và 804) vì hai biến thể này tách bằng chứng theo cảm xúc dương/âm; các ô không có bằng chứng hoặc không có đầu ra hợp lệ không được đưa vào bộ chấm. M4 còn dùng bộ xử lý BERT-ABSA nghiêm ngặt hơn nên số ô hợp lệ thấp hơn M3. Vì vậy, \textit{N} phản ánh phạm vi đầu ra hợp lệ của từng quy trình, không phải điểm chất lượng.

\FloatBarrier

\section{Kết quả quét tham số}

Kết quả quét tham số cho thấy SPACE giữ ngưỡng mặc định $T=0{,}0082$, trong khi HASOS cần thiết lập riêng theo phương pháp. Như Bảng~\ref{tab:optimal-settings} trình bày, M2 cải thiện khi tăng ngưỡng lên 0{,}0075, M3 cải thiện mạnh ở 0{,}0055, còn M4 giữ ngưỡng mặc định 0{,}005. Ngân sách đơn vị từ tốt nhất cho ba biến thể trừu tượng lần lượt là 128, 96 và 96. Các thiết lập này được dùng làm cấu hình nền cho các bảng chỉ số cuối cùng.

\section{Kết quả ROUGE}

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{ROUGE trên HASOS}
\label{tab:production-rouge}
\begin{tabular}{l r r r}
\toprule
\textbf{Phương pháp} & \textbf{ROUGE-1} & \textbf{ROUGE-2} & \textbf{ROUGE-L} \\
\midrule
M1 & \num{0.203} & \num{0.055} & \num{0.122} \\
M2 & \num{0.232} & \num{0.044} & \num{0.150} \\
M3 & \textbf{\num{0.262}} & \textbf{\num{0.071}} & \textbf{\num{0.168}} \\
M4 & \num{0.209} & \num{0.040} & \num{0.137} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Theo ROUGE trên HASOS ở Bảng~\ref{tab:production-rouge}, M3 đạt ROUGE-1 cao nhất với \num{0.262}, tiếp theo là M2 với \num{0.232} và M4 với \num{0.209}. Điều này cho thấy tách cảm xúc bằng từ khóa (keyword) trước khi sinh tóm tắt giúp tăng độ trùng khớp với tóm tắt tham chiếu. Tuy nhiên, ROUGE chỉ phản ánh độ trùng n-gram; nó không khẳng định bản tóm tắt có hoàn toàn trung thực với bằng chứng hay không.

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{ROUGE trên SPACE dùng như phụ lục đối chiếu}
\label{tab:space-rouge}
\begin{tabularx}{\textwidth}{Y r r r}
\toprule
\textbf{Phương pháp} & \textbf{ROUGE-1} & \textbf{ROUGE-2} & \textbf{ROUGE-L} \\
\midrule
M1 trích rút (extractive) & \num{0.304} & \num{0.087} & \num{0.222} \\
M2 trừu tượng (abstractive) & \num{0.307} & \num{0.086} & \num{0.235} \\
M3 tách cảm xúc bằng từ khóa & \textbf{\num{0.309}} & \textbf{\num{0.089}} & \textbf{\num{0.240}} \\
M4 tách cảm xúc bằng BERT-ABSA & \num{0.308} & \textbf{\num{0.089}} & \num{0.239} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Kết quả SPACE trong Bảng~\ref{tab:space-rouge} cho thấy bốn biến thể có điểm ROUGE khá gần nhau, với M3 nhỉnh hơn ở ROUGE-1 và ROUGE-L. Khoảng cách trên HASOS rõ hơn vì HASOS dùng hệ phân loại chi tiết hơn, làm cho việc chọn và tổ chức bằng chứng theo khía cạnh có ảnh hưởng lớn hơn.

\section{Đánh giá bằng bộ chấm LLM}

Bộ chấm LLM được chạy trên 4.453 mục HASOS bằng một mô hình ngôn ngữ lớn, với bộ tiêu chí chấm (rubric) cố định, đầu ra JSON được kiểm tra hợp lệ và có bộ nhớ đệm để tái lập. Mỗi mục được chấm theo các trục hỗ trợ bằng chứng, đúng khía cạnh, đúng cảm xúc, độ bao phủ (coverage), độ cụ thể (specificity) và độ hữu ích (usefulness), đồng thời có các cờ lỗi như khẳng định không căn cứ (unsupported claim), sai khía cạnh và lật cảm xúc (cảm xúc flip). Các chỉ số này được tách thành Bảng~\ref{tab:evidence-faithfulness}, Bảng~\ref{tab:judge-errors}, Bảng~\ref{tab:summary-utility} và Bảng~\ref{tab:summary-quality} để dễ đọc hơn.

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Chất lượng bằng chứng và độ trung thực theo bộ chấm LLM}
\label{tab:evidence-faithfulness}
\begin{threeparttable}
\begin{tabular}{l r r r r}
\toprule
\textbf{Phương pháp} & \textbf{N} & \textbf{P@5} & \textbf{Support@5} & \makecell{\textbf{Điểm hỗ trợ}\\\textbf{trung bình}} \\
\midrule
M1 & 1370 & \num{0.860} & \num{0.876} & \num{4.401} \\
M2 & 1372 & \num{0.855} & \num{0.695} & \num{4.353} \\
M3 &  907 & \num{0.909} & \num{0.841} & \num{4.530} \\
M4 &  804 & \textbf{\num{0.926}} & \textbf{\num{0.875}} & \textbf{\num{4.627}} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\begin{tablenotes}
\footnotesize
\item \textit{N} = số mục hợp lệ được đưa vào bộ chấm; \textit{P@5} = tỷ lệ bằng chứng đúng trong năm câu đầu; \textit{Support@5} = tỷ lệ bằng chứng đầu hỗ trợ nhận định; điểm hỗ trợ trung bình theo thang 1--5.
\end{tablenotes}
\end{threeparttable}
\end{table}

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Các tỷ lệ lỗi theo bộ chấm LLM}
\label{tab:judge-errors}
\begin{threeparttable}
\begin{tabular}{l r r r r}
\toprule
\textbf{Phương pháp} & \makecell{\textbf{Lệch}\\\textbf{khía cạnh}} & \makecell{\textbf{Lệch}\\\textbf{cảm xúc}} & \makecell{\textbf{Không}\\\textbf{căn cứ}} & \makecell{\textbf{Lật}\\\textbf{cảm xúc}} \\
\midrule
M1 & \num{0.067} & \textbf{\num{0.006}} & \textbf{\num{0.093}} & \textbf{\num{0.016}} \\
M2 & \textbf{\num{0.044}} & \textbf{\num{0.006}} & \num{0.147} & \num{0.020} \\
M3 & \num{0.053} & \num{0.024} & \num{0.110} & \num{0.099} \\
M4 & \num{0.050} & \num{0.013} & \num{0.091} & \num{0.061} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\begin{tablenotes}
\footnotesize
\item Các cột đều là tỷ lệ lỗi nên giá trị thấp hơn tốt hơn. M4 giảm tốt nhất cả lệch khía cạnh lẫn khẳng định không căn cứ trong nhóm biến thể sinh.
\end{tablenotes}
\end{threeparttable}
\end{table}

Bảng~\ref{tab:evidence-faithfulness} cho thấy M4 đạt P@5 cao nhất (\num{0.926}), Support@5 cao nhất (\num{0.875}) và điểm hỗ trợ trung bình cao nhất (\num{4.627}) trong cả bốn biến thể. M3 đứng thứ hai về P@5 (\num{0.909}) và điểm hỗ trợ (\num{4.530}). M1, dù là mốc so sánh trích rút, chỉ đạt P@5 = \num{0.860} và Support@5 = \num{0.876}; điều này cho thấy các biến thể sinh với cơ chế trung thực bằng chứng không chỉ ngang bằng mà còn vượt M1 về chất lượng bằng chứng được bộ chấm nhận diện.

Bảng~\ref{tab:judge-errors} cho thấy M4 có tỷ lệ khẳng định không căn cứ thấp nhất (\num{0.091}), thấp hơn cả M1 (\num{0.093}). M2 giảm khẳng định không căn cứ xuống \num{0.147} nhờ cơ chế trung thực, trong khi không có cơ chế thì tỷ lệ này cao hơn đáng kể. Lật cảm xúc ở M4 (\num{0.061}) thấp hơn M3 (\num{0.099}) nhờ bộ xử lý BERT-ABSA gán nhãn cảm xúc chính xác hơn bộ xử lý từ khóa.

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Đánh giá đúng khía cạnh và cảm xúc theo bộ chấm LLM}
\label{tab:summary-utility}
\begin{threeparttable}
\begin{tabular}{l r r r r}
\toprule
\textbf{Phương pháp} & \makecell{\textbf{Tỷ lệ}\\\textbf{vượt chuẩn}} & \makecell{\textbf{Đúng}\\\textbf{khía cạnh}} & \makecell{\textbf{Đúng}\\\textbf{cảm xúc}} & \makecell{\textbf{Nhớ}\\\textbf{chủ đề}} \\
\midrule
M1 & \num{0.720} & \num{4.456} & \num{4.593} & \num{0.903} \\
M2 & \num{0.700} & \num{4.491} & \num{4.522} & \num{0.880} \\
M3 & \num{0.734} & \num{4.527} & \num{4.512} & \num{0.916} \\
M4 & \textbf{\num{0.787}} & \textbf{\num{4.568}} & \textbf{\num{4.673}} & \textbf{\num{0.917}} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\begin{tablenotes}
\footnotesize
\item Các điểm đúng khía cạnh và đúng cảm xúc theo thang 1--5; tỷ lệ vượt chuẩn và nhớ chủ đề nằm trong khoảng 0--1.
\end{tablenotes}
\end{threeparttable}
\end{table}

Bảng~\ref{tab:summary-utility} là kết quả trọng tâm của báo cáo. Trên HASOS, M4 đạt tỷ lệ vượt chuẩn cao nhất với \num{0.787}, tiếp theo là M3 với \num{0.734}, M1 với \num{0.720} và M2 với \num{0.700}. Thứ tự này cho thấy các biến thể sinh có tách cảm xúc (M3, M4) đã vượt mốc so sánh trích rút M1 theo tiêu chí ngữ nghĩa của bộ chấm LLM. M4 cũng đạt điểm đúng khía cạnh cao nhất (\num{4.568}), điểm đúng cảm xúc cao nhất (\num{4.673}) và tỷ lệ nhớ chủ đề cao nhất (\num{0.917}). Kết quả này khẳng định rằng cơ chế trung thực bằng chứng kết hợp với bộ xử lý BERT-ABSA giúp M4 tạo ra tóm tắt vừa trung thực vừa đúng cảm xúc, đồng thời bao phủ chủ đề tốt hơn mốc so sánh trích rút.

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Đánh giá độ bao phủ và tính hữu ích theo bộ chấm LLM}
\label{tab:summary-quality}
\begin{threeparttable}
\begin{tabular}{l r r r r}
\toprule
\textbf{Phương pháp} & \makecell{\textbf{Bao}\\\textbf{phủ}} & \makecell{\textbf{Cụ}\\\textbf{thể}} & \makecell{\textbf{Hữu}\\\textbf{ích}} & \makecell{\textbf{Chung}\\\textbf{chung}} \\
\midrule
M1 & \num{4.002} & \num{4.067} & \num{4.043} & \textbf{\num{0.096}} \\
M2 & \num{3.804} & \num{3.910} & \num{3.985} & \num{0.149} \\
M3 & \num{4.166} & \num{4.205} & \num{4.179} & \num{0.110} \\
M4 & \textbf{\num{4.300}} & \textbf{\num{4.333}} & \textbf{\num{4.310}} & \num{0.100} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\begin{tablenotes}
\footnotesize
\item Bao phủ, cụ thể và hữu ích theo thang 1--5. Cột chung chung là tỷ lệ lỗi nên giá trị thấp hơn tốt hơn.
\end{tablenotes}
\end{threeparttable}
\end{table}

Bảng~\ref{tab:summary-quality} cho thấy M4 dẫn đầu về độ bao phủ (\num{4.300}), độ cụ thể (\num{4.333}) và độ hữu ích (\num{4.310}). M3 đứng thứ hai trong nhóm sinh. M1 có tỷ lệ tóm tắt chung chung thấp nhất (\num{0.096}), nhưng các điểm bao phủ và cụ thể thấp hơn M3--M4, phù hợp với bản chất trích rút: M1 giữ nguyên câu bằng chứng nên không bị chung chung, nhưng cũng không có khả năng tổng hợp và diễn đạt lại.

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Chỉ số vận hành trên HASOS}
\label{tab:production-ops}
\begin{threeparttable}
\begin{tabular}{l r c c r r r}
\toprule
\textbf{Phương pháp} & \textbf{Dòng} & \textbf{Sinh} & \textbf{Dự phòng} & \textbf{Sao chép} & \textbf{BC} & \textbf{Nén} \\
\midrule
M1 & 1370 & -- & -- & \num{1.000} & \num{2.613} & \num{1.000} \\
M2 & 1372 & \num{0.562} & \num{0.329} & \num{0.185} & \num{18.389} & \num{0.491} \\
M3 &  907 & \num{0.428} & \num{0.436} & \num{0.521} & \num{2.834} & \num{0.732} \\
M4 &  804 & \num{0.345} & \num{0.515} & \num{0.614} & \num{1.919} & \num{0.822} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\begin{tablenotes}
\footnotesize
\item Cột sinh và dự phòng không áp dụng cho M1 vì M1 không sinh văn bản; M1 chỉ cắt và ghép câu bằng chứng đã chọn. BC = số bằng chứng trung bình; Nén = tỷ lệ nén. Dự phòng của M3/M4 bao gồm cả dự phòng do lật cảm xúc và do đầu ra chung chung.
\end{tablenotes}
\end{threeparttable}
\end{table}

Bảng~\ref{tab:production-ops} cho thấy M2 có tỷ lệ sinh thành công cao nhất (\num{0.562}) và tỷ lệ sao chép thấp nhất (\num{0.185}) trong nhóm sinh, nhưng số bằng chứng trung bình rất cao (\num{18.389}) do không tách cảm xúc. M3 và M4 có tỷ lệ dự phòng cao hơn vì cơ chế trung thực bằng chứng chuyển sang dự phòng khi phát hiện lật cảm xúc hoặc đầu ra chung chung. Tỷ lệ sao chép của M4 (\num{0.614}) cao hơn M2, phản ánh việc cơ chế dự phòng ghép câu bằng chứng khi mô hình sinh thất bại.

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Phạm vi hợp lệ của các nhóm chỉ số}
\label{tab:metric-availability}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.23\textwidth} L{0.20\textwidth} Y}
\toprule
\textbf{Nhóm chỉ số} & \textbf{Trạng thái} & \textbf{Diễn giải} \\
\midrule
ROUGE-1/2/L & Tính trực tiếp & Dùng tóm tắt tham chiếu theo nhóm khía cạnh; HASOS được gom 29 khía cạnh con về 4 nhóm có tham chiếu. \\
Bằng chứng và độ trung thực & Dựa trên bộ chấm & Bộ chấm LLM chấm 4.453 mục M1--M4 theo bộ tiêu chí cố định, có bộ nhớ đệm và lược đồ JSON. \\
Tỷ lệ nén / dự phòng / sao chép & Tính trực tiếp & Lấy từ tệp kết quả sinh tóm tắt và tệp bằng chứng JSONL; các cột sinh/dự phòng không áp dụng cho M1. \\
ABSA Macro-F1 / Pair-F1 & Chưa báo chính thức & Dữ liệu hiện tại không có nhãn chuẩn khía cạnh--cảm xúc ở cấp câu, nên không giả lập F1 như chỉ số dựa trên nhãn chuẩn. \\
Quad exact/partial F1 & Chưa báo chính thức & Cần nhãn chuẩn ở cấp vùng văn bản, hiện không tồn tại trong tệp kết quả. \\
Độ trễ p95 / bộ nhớ đệm / thử lại & Chưa báo chính thức & Cần đo thời gian chạy chi tiết; báo cáo hiện chỉ có chi phí bộ chấm và các tỷ lệ từ tệp kết quả. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}


\section{Phân tích tổng hợp}

Hai nhóm chỉ số đưa ra hai góc nhìn khác nhau. Nếu ưu tiên giống tóm tắt tham chiếu theo ROUGE, M3 là lựa chọn tốt nhất trên HASOS với ROUGE-1 = \num{0.262}. Nếu ưu tiên độ trung thực và đúng cảm xúc theo bộ chấm LLM, M4 là lựa chọn mạnh nhất với tỷ lệ vượt chuẩn = \num{0.787}, vượt cả mốc so sánh trích rút M1 (\num{0.720}). Thứ tự tỷ lệ vượt chuẩn trên HASOS là M4 $>$ M3 $>$ M1 $>$ M2, cho thấy các biến thể sinh có tách cảm xúc đã vượt mốc so sánh trích rút nhờ cơ chế trung thực bằng chứng kết hợp bộ xử lý cảm xúc chất lượng cao.

Kết quả này cho thấy cơ chế trung thực bằng chứng đã thay đổi câu chuyện so sánh giữa trích rút và sinh trừu tượng. Trước khi áp dụng cơ chế này, mốc so sánh trích rút M1 thường đạt tỷ lệ vượt chuẩn cao nhất vì không có ảo giác từ bộ giải mã. Sau khi áp dụng, các biến thể sinh M3 và M4 giảm khẳng định không căn cứ và lật cảm xúc đủ để vượt M1, đồng thời giữ được lợi thế về độ bao phủ, độ cụ thể và khả năng diễn đạt lại.

Trên SPACE (Bảng~\ref{tab:space-rouge}), bốn biến thể có ROUGE gần nhau, cho thấy khi hệ phân loại đơn giản hơn (6 khía cạnh), sự khác biệt giữa các biến thể nhỏ hơn. Kết quả bộ chấm LLM trên SPACE cho thấy M3 và M4 cải thiện và vượt M2, nhưng vẫn nằm gần M1. Điều này phù hợp với kỳ vọng: SPACE có ít khía cạnh hơn, tập bằng chứng gọn hơn, nên lợi thế của tách cảm xúc và cơ chế trung thực ít rõ hơn trên HASOS.

Từ kết quả trên, có thể rút ra một hướng dẫn thực tiễn. Với bảng điều khiển phân tích nội bộ cần độ tin cậy và tránh lật cảm xúc, M4 là lựa chọn phù hợp nhất. Với báo cáo theo tóm tắt tham chiếu hoặc bộ đánh giá chuẩn truyền thống, M3 có thể được ưu tiên do điểm ROUGE tốt hơn. Một hướng kết hợp hợp lý là dùng M3 để tối ưu độ trùng khớp và dùng bộ chấm LLM như lớp kiểm soát chất lượng trước khi xuất bản tóm tắt.
\subsection{So sánh hai phương pháp}


Phần này là phần so sánh tổng hợp giữa hai phương pháp sau khi đã trình bày
kết quả riêng của từng phương pháp. Do phương pháp~1 và phương pháp~2 không
hoàn toàn cạnh tranh trực tiếp, phần so sánh không trình bày một bảng
thắng--thua tuyệt đối. Thay vào đó, hai phương pháp được đối chiếu theo mục
tiêu đánh giá, dữ liệu sử dụng, đơn vị xử lý, điểm mạnh, kết quả nổi bật và
giới hạn diễn giải.

Phương pháp~1 nhấn mạnh hệ thống ABSA và tóm tắt ở quy mô lớn, khả năng
kiểm tra lại và truy vết. Phương pháp~2 nhấn mạnh phân tích loại bỏ thành phần có kiểm soát về
xếp hạng bằng chứng, tách cảm xúc và độ trung thực. Vì vậy, so sánh hợp lý nhất là
so sánh theo nhóm năng lực hệ thống và phạm vi đánh giá, không ép hai phương
pháp vào cùng một bảng xếp hạng.

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Vai trò chính của hai phương pháp}
\label{tab:two-method-role-simple}
\small
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.19\textwidth} Y Y}
\toprule
\textbf{Tiêu chí} & \textbf{Phương pháp 1: Quy trình SLM có kiểm soát} & \textbf{Phương pháp 2: M4 (SemAE + BERT-ABSA)} \\
\midrule
Mục tiêu & Xây dựng quy trình SLM cho ABSA và tóm tắt đánh giá khách sạn & So sánh các biến thể M1--M4 trong chọn bằng chứng và sinh tóm tắt \\
Đơn vị xử lý & Đánh giá, đoạn ABSA, cụm bằng chứng và tóm tắt theo khách sạn & Tóm tắt theo thực thể--khía cạnh/cảm xúc \\
Điểm mạnh & Có khả năng truy vết bằng chứng và phù hợp triển khai quy trình & Có phân tích loại bỏ thành phần rõ ràng, dễ phân tích tác động của từng cơ chế \\
Vai trò đánh giá & Đánh giá chất lượng quy trình và tóm tắt có kiểm soát & Đánh giá tác động của xếp hạng bằng chứng, cực tính và độ trung thực \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Bảng~\ref{tab:two-method-role-simple} cho thấy hai phương pháp bổ sung cho nhau. Phương pháp~1 phù hợp để chứng minh khả năng xây dựng hệ thống xử lý đánh giá hoàn chỉnh, trong khi biến thể M4 của phương pháp~2 phù hợp để phân tích sâu các lựa chọn thiết kế trong bài toán sinh tóm tắt theo bằng chứng. Nói cách khác, phương pháp~1 trả lời câu hỏi ``quy trình có thể vận hành và truy vết như thế nào'', còn phương pháp~2 trả lời câu hỏi ``cơ chế chọn bằng chứng và kiểm soát độ trung thực ảnh hưởng đến chất lượng tóm tắt ra sao''.

\begin{table}[tbp]
\centering
\caption{Kết quả đại diện của hai phương pháp trong các thiết lập tương ứng}
\label{tab:two-method-key-results}
\footnotesize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.10}
\begin{tabular}{L{0.18\textwidth} C{0.16\textwidth} C{0.07\textwidth} C{0.07\textwidth} C{0.07\textwidth} C{0.09\textwidth} C{0.09\textwidth} C{0.11\textwidth}}
\toprule
\textbf{Phương pháp}
& \textbf{ABSA / Vượt chuẩn}
& \textbf{R-1}
& \textbf{R-2}
& \textbf{R-L}
& \textbf{Bao phủ}
& \textbf{Hữu ích}
& \textbf{Độ trung thực} \\
\midrule
SLM
& \textbf{\num{0.8113}}
& \textbf{\num{0.348}}
& \num{0.054}
& \num{0.163}
& \textbf{\num{4.800}}
& \textbf{\num{4.900}}
& \textbf{\num{0.0297}} \\
M4
& \textbf{\num{0.787}}
& \num{0.309}
& \textbf{\num{0.089}}
& \textbf{\num{0.240}}
& \num{4.423}
& \num{4.507}
& \num{0.033} \\
\bottomrule
\end{tabular}

\vspace{0.15cm}
\footnotesize
ABSA / Vượt chuẩn: SLM dùng độ đúng ABSA; M4 dùng tỷ lệ vượt chuẩn. R-1, R-2 và R-L là ROUGE. Bao phủ và hữu ích chấm theo thang 1--5. Độ trung thực: SLM dùng xác suất mâu thuẫn NLI; M4 dùng tỷ lệ khẳng định không căn cứ, thấp hơn là tốt hơn.
\end{table}

Bảng~\ref{tab:two-method-key-results} nên được đọc như một bảng tóm tắt xu hướng, không phải bảng xếp hạng tuyệt đối. Phương pháp~1 đạt điểm cao hơn ở ROUGE-1 và các tiêu chí bộ chấm như bao phủ, cụ thể và hữu ích, cho thấy quy trình có khả năng tạo tóm tắt giàu thông tin và có tính tổng hợp. Phương pháp~2--M4 đạt ROUGE-2 và ROUGE-L cao hơn, đồng thời có tỷ lệ khẳng định không căn cứ thấp, cho thấy tóm tắt của biến thể M4 bám sát cụm bằng chứng và giữ được cấu trúc gần tham chiếu hơn. Sự khác biệt này phản ánh hai phong cách: phương pháp~1 thiên về tóm tắt tổng hợp theo cụm, còn phương pháp~2--M4 thiên về tóm tắt gần bằng chứng trong thiết lập phân tích loại bỏ thành phần.


\subsection{So sánh định tính các câu tóm tắt}

Để so sánh định tính công bằng hơn, các ví dụ trong Bảng~\ref{tab:matched-summary-examples} được chọn theo cùng \texttt{entity\_id}, khía cạnh và cực tính cảm xúc trên SPACE. Cách chọn này tránh việc so sánh một tóm tắt toàn cục với một tóm tắt cấp khía cạnh không tương ứng. Ba ví dụ được chọn gồm các trường hợp tích cực và tiêu cực để kiểm tra liệu hai phương pháp có giữ được cùng nội dung cốt lõi và cùng cực tính hay không.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{So sánh định tính các tóm tắt được ghép theo cùng thực thể, khía cạnh và cảm xúc}
\label{tab:matched-summary-examples}
\small
\begin{threeparttable}
\begin{tabularx}{\textwidth}{L{0.18\textwidth} Y Y Y}
\toprule
\textbf{Khóa so sánh} & \textbf{Phương pháp 1} & \textbf{Phương pháp 2 -- M4} & \textbf{Nhận xét} \\
\midrule
\texttt{224665} / location / pos
&
The location is superb, situated right next to Notre Dame in the heart of Old Montreal. It offers walking distance to everything, including the waterfront, restaurants, and the metro within 200 yards, making it an excellent spot for exploring the city.
&
The location of the hotel is excellent. It is in the heart of Old Montreal, close to restaurants and the waterfront.
&
Hai tóm tắt cùng giữ nhận định chính: vị trí ở Old Montreal, gần Notre Dame, nhà hàng và waterfront. Phương pháp~1 diễn giải giàu hơn, còn phương pháp~2--M4 nén gọn và gần bằng chứng hơn. \\
\midrule
\texttt{2516165} / food / neg
&
Guests criticize the lack of breakfast beyond a cup of coffee, noting it is difficult and expensive for the hotel to provide pastries. One văn bản đánh giá states there is no breakfast and it does not offer much, forcing guests to venture out in the morning.
&
The main criticism is that they do not provide any breakfast beyond a cup of coffee; it would not be difficult or expensive for them to provide some pastries and it would save guests having to venture out for breakfast in the morning.
&
Hai tóm tắt cùng phản ánh cực tính tiêu cực và cùng nội dung chính: khách phàn nàn vì không có bữa sáng ngoài cà phê. Phương pháp~2--M4 gần câu bằng chứng hơn, trong khi phương pháp~1 tổng hợp lại theo văn phong báo cáo. \\
\midrule
\texttt{203139} / service / pos
&
The staff is fantastic, very good customer service, and extremely friendly. Front desk staff were helpful, accommodating, professional, smiling, and courteous. Service was top notch and fantastic, with everyone from doormen to concierge going out of their way to make the stay pleasant.
&
The front desk staff was professional, helpful, and courteous. The free internet, and good staff service was great. The staff is very professional, smiling and always helpful.
&
Hai tóm tắt cùng nhấn mạnh nhân viên chuyên nghiệp, thân thiện và hữu ích. Phương pháp~1 tổng hợp rộng hơn trên nhiều vai trò dịch vụ, còn phương pháp~2--M4 giữ văn phong gần các câu bằng chứng hơn. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{threeparttable}
\end{table}

Bảng~\ref{tab:matched-summary-examples} cho thấy hai phương pháp thường giữ được cùng nhận định cốt lõi khi được so sánh trên cùng lát dữ liệu. Phương pháp~1 có xu hướng tạo tóm tắt mang tính tổng hợp hơn, kết nối nhiều chi tiết thành một nhận định hoàn chỉnh. Phương pháp~2--M4 thường gần với câu bằng chứng hơn và nén thông tin mạnh hơn. Vì vậy, phần định tính nên được diễn giải như minh họa về phong cách tóm tắt: phương pháp~1 thiên về tóm tắt tổng hợp theo cụm, còn phương pháp~2--M4 thiên về tóm tắt gần bằng chứng.

\FloatBarrier

\subsection{Nhận định chung}

Tổng hợp lại, hai phương pháp phục vụ hai mục tiêu bổ sung. Phương pháp~1 chứng minh rằng một quy trình SLM có thể xử lý đánh giá thành các tóm tắt có truy vết và có kiểm soát. Phương pháp~2--M4 chứng minh rằng việc chọn bằng chứng, tách cảm xúc và kiểm soát độ trung thực có ảnh hưởng rõ rệt đến chất lượng tóm tắt trong thí nghiệm M1--M4. Do đó, đóng góp chung của nghiên cứu không nằm ở việc chọn một phương pháp duy nhất, mà ở việc kết hợp góc nhìn hệ thống của phương pháp~1 với góc nhìn phân tích loại bỏ thành phần của phương pháp~2 để đánh giá đầy đủ hơn bài toán tóm tắt đánh giá theo khía cạnh.

\section{Kết luận thực nghiệm}


Kết quả cho thấy hai phương pháp bổ sung cho nhau. Phương pháp~1 phù hợp hơn
để chứng minh năng lực triển khai đầu cuối ở quy mô lớn, với khả năng truy vết từ
đánh giá gốc đến đoạn ABSA, bằng chứng theo cụm và tóm tắt cuối. Phương pháp~2
cung cấp bằng chứng thực nghiệm chi tiết hơn về tác động của chọn bằng chứng,
tách cảm xúc và cơ chế kiểm soát độ trung thực. Do đó, kết luận hợp lý không
phải là phương pháp~1 tốt hơn phương pháp~2 hoặc ngược lại; thay vào đó,
phương pháp~1 mạnh về quy mô và khả năng kiểm tra lại, còn phương pháp~2 mạnh về
đánh giá có kiểm soát và phân tích độ trung thực. Một hệ thống hoàn chỉnh nên
kết hợp hai hướng: dùng quy trình phương pháp~1 để xử lý và sinh tóm tắt ở quy
mô lớn, đồng thời dùng khung đánh giá của phương pháp~2 để kiểm định chất lượng
bằng chứng, độ trung thực và tính hữu ích trước khi triển khai.


% =========================
% CHUONG 5
% =========================
\chapter{KẾT LUẬN VÀ HƯỚNG PHÁT TRIỂN}
\label{chap:ket-luan-huong-phat-trien}

Chương này tổng kết các kết quả chính của khóa luận, làm rõ ý nghĩa của nghiên cứu, trình bày các hạn chế còn tồn tại và đề xuất hướng phát triển tiếp theo. Khác với Chương~4, nơi trọng tâm là phân tích kết quả thực nghiệm, Chương~5 đặt các kết quả đó vào bối cảnh rộng hơn của bài toán phân tích cảm xúc theo khía cạnh và tóm tắt đánh giá khách sạn. Mục tiêu của chương là trả lời ba câu hỏi: khóa luận đã đạt được gì, kết quả có ý nghĩa gì đối với bài toán nghiên cứu, và hệ thống cần được cải thiện theo hướng nào để tiến gần hơn đến một quy trình có khả năng triển khai thực tế.

\section{Kết luận}
\label{sec:chap5-ket-luan}

Khóa luận đã nghiên cứu bài toán phân tích cảm xúc theo khía cạnh và tóm tắt đánh giá khách sạn theo hai hướng tiếp cận bổ trợ. Hướng thứ nhất xây dựng một quy trình dựa trên SLM, trong đó mô hình ngôn ngữ được dùng để trích xuất khía cạnh, cảm xúc, bằng chứng và bản tóm tắt theo lược đồ đầu ra có cấu trúc. Hướng thứ hai sử dụng SemAE để chọn bằng chứng theo khía cạnh, sau đó triển khai các biến thể M1--M4 nhằm phân tích ảnh hưởng của trích rút, sinh trừu tượng, tách cảm xúc bằng từ khóa và tách cảm xúc bằng BERT-ABSA.

Kết quả thực nghiệm cho thấy hai hướng tiếp cận không nên được xem như hai phương án loại trừ nhau. Phương pháp~1 phù hợp để chứng minh khả năng xây dựng một quy trình đầu cuối có truy vết, có kiểm tra định dạng và có thể mở rộng theo quy mô dữ liệu. Trong khi đó, phương pháp~2 cho phép cô lập rõ hơn tác động của bước chọn bằng chứng, tách cảm xúc và kiểm soát độ trung thực trong bài toán tóm tắt theo khía cạnh. Cách kết hợp hai hướng này giúp khóa luận vừa có góc nhìn hệ thống, vừa có góc nhìn thực nghiệm để phân tích thành phần.

Trên tập HASOS, các biến thể sinh M3 và M4, khi được trang bị cơ chế trung thực bằng chứng, đã vượt mốc so sánh trích rút M1 theo tỷ lệ vượt chuẩn của bộ chấm LLM. Cụ thể, M4 đạt \num{0.787}, M3 đạt \num{0.734}, trong khi M1 đạt \num{0.720}. Kết quả này cho thấy tóm tắt trừu tượng không nhất thiết kém tin cậy hơn tóm tắt trích rút nếu hệ thống có cơ chế kiểm soát bằng chứng, kiểm tra cảm xúc và xử lý dự phòng phù hợp.

Về chỉ số ROUGE, M3 đạt ROUGE-1 cao nhất trên HASOS với giá trị \num{0.262}. Điều này cho thấy biến thể tách cảm xúc bằng từ khóa có lợi thế nhất định khi so sánh với tóm tắt tham chiếu ở mức trùng khớp bề mặt. Tuy nhiên, kết quả từ bộ chấm LLM lại cho thấy M4 mạnh hơn về độ đúng khía cạnh, đúng cảm xúc và độ trung thực với bằng chứng. Sự khác biệt này củng cố nhận định rằng hệ thống tóm tắt đánh giá không nên được đánh giá bằng một nhóm chỉ số duy nhất. ROUGE hữu ích để đo mức gần với tham chiếu, nhưng chưa đủ để phản ánh đầy đủ độ trung thực, độ hữu ích và mức hỗ trợ bằng chứng.

Một kết luận quan trọng khác là cơ chế trung thực bằng chứng đóng vai trò trung tâm trong các biến thể sinh. Cơ chế này gồm năm thành phần: giới hạn bằng chứng đầu vào, lời nhắc ràng buộc, bộ lọc câu không được hỗ trợ, kiểm tra nhất quán cảm xúc và dự phòng khử trùng lặp. Khi các thành phần này được kết hợp, hệ thống có khả năng giảm ảo giác, giảm lỗi lật cảm xúc và tạo ra bản tóm tắt bám sát bằng chứng hơn. Đây là một điểm quan trọng đối với các hệ thống AI Engineering: chất lượng đầu ra không chỉ đến từ mô hình nền, mà còn đến từ thiết kế quy trình, ràng buộc dữ liệu và cơ chế kiểm soát sau sinh.

\section{Ý nghĩa của nghiên cứu}
\label{sec:chap5-y-nghia}

\subsection{Ý nghĩa học thuật}

Về mặt học thuật, khóa luận đóng góp một cách tiếp cận có cấu trúc cho bài toán tóm tắt đánh giá theo khía cạnh. Thay vì xem tóm tắt là bài toán sinh văn bản độc lập, báo cáo đặt bản tóm tắt trong quan hệ với khía cạnh, cảm xúc và bằng chứng nguồn. Cách đặt vấn đề này phù hợp với đặc thù của dữ liệu đánh giá khách sạn, nơi một văn bản đánh giá có thể đồng thời chứa nhiều ý kiến trái chiều về nhiều khía cạnh khác nhau.

Khóa luận cũng cho thấy sự cần thiết của đánh giá đa chiều trong các bài toán tóm tắt ý kiến. Nếu chỉ dùng ROUGE, hệ thống có thể được ưu tiên vì gần tham chiếu về mặt từ vựng nhưng chưa chắc trung thực với bằng chứng. Ngược lại, nếu chỉ dùng bộ chấm LLM, kết quả có thể phụ thuộc vào rubric và mô hình chấm. Do đó, cách kết hợp ROUGE, chỉ số bằng chứng, chỉ số lỗi và bộ chấm LLM tạo ra một khung đánh giá cân bằng hơn cho bài toán tóm tắt đánh giá.

\subsection{Ý nghĩa kỹ thuật}

Về mặt kỹ thuật, khóa luận nhấn mạnh rằng một hệ thống dùng mô hình ngôn ngữ cần được thiết kế như một quy trình có kiểm soát. Các thành phần như structured output, JSON schema, cache, checkpoint, phương án dự phòng, chọn bằng chứng và kiểm tra tính nhất quán cảm xúc không phải là chi tiết phụ trợ, mà là điều kiện để hệ thống có thể chạy lại, kiểm tra lỗi và phân tích chất lượng đầu ra.

Kết quả của phương pháp~2 cũng cho thấy lợi ích của việc tách bước chọn bằng chứng khỏi bước sinh văn bản. Khi bằng chứng được chọn và lưu lại rõ ràng, hệ thống có thể kiểm tra vì sao một bản tóm tắt được sinh ra, câu nào hỗ trợ nhận định nào, và lỗi phát sinh ở bước chọn bằng chứng hay bước sinh ngôn ngữ. Đây là một đặc điểm quan trọng nếu hệ thống cần được triển khai trong bối cảnh ra quyết định dựa trên dữ liệu người dùng.

\subsection{Ý nghĩa thực tiễn}

Về mặt thực tiễn, khóa luận hướng tới nhu cầu tổng hợp phản hồi khách sạn theo từng nhóm khía cạnh. Thay vì chỉ đọc điểm sao trung bình hoặc từng văn bản đánh giá riêng lẻ, người quản lý có thể xem nhanh các vấn đề nổi bật theo nhóm như vị trí, phòng, dịch vụ, tiện nghi, vệ sinh hoặc trải nghiệm tổng thể. Nếu được hoàn thiện thêm, hệ thống có thể hỗ trợ phát hiện vấn đề lặp lại, theo dõi thay đổi chất lượng dịch vụ và tạo báo cáo ngắn gọn cho hoạt động quản trị khách sạn.

Đối với người dùng cuối, tóm tắt theo khía cạnh cũng có thể giúp giảm chi phí đọc văn bản đánh giá. Người dùng không cần đọc hàng trăm phản hồi mà vẫn có thể nắm các điểm mạnh, điểm yếu và bằng chứng liên quan đến khía cạnh họ quan tâm. Điều này đặc biệt hữu ích trong miền khách sạn, nơi quyết định đặt phòng thường phụ thuộc vào nhiều yếu tố đồng thời.

\section{Hạn chế của nghiên cứu}
\label{sec:chap5-han-che}

Mặc dù khóa luận đã xây dựng được hai hướng tiếp cận cho bài toán phân tích cảm xúc theo khía cạnh và tóm tắt đánh giá khách sạn, nghiên cứu vẫn còn một số hạn chế cần được nhìn nhận rõ. Các hạn chế này không chỉ liên quan đến kết quả thực nghiệm, mà còn liên quan đến dữ liệu, nhãn chuẩn, phương pháp đánh giá, khả năng vận hành và mức độ tổng quát của hệ thống.

\subsection{Hạn chế về dữ liệu và nhãn chuẩn}

Hạn chế quan trọng nhất nằm ở dữ liệu gán nhãn. Báo cáo không trình bày ABSA Macro-F1, Pair-F1 hoặc Quad F1 như các chỉ số chính thức vì dữ liệu hiện tại chưa có nhãn chuẩn khía cạnh--cảm xúc đầy đủ ở cấp câu hoặc vùng văn bản. Nếu dùng chính nhãn do hệ thống sinh ra để chấm lại hệ thống, kết quả sẽ không phản ánh đúng năng lực mô hình và có nguy cơ tạo đánh giá vòng lặp. Vì vậy, các kết quả liên quan đến ABSA trong báo cáo cần được hiểu trong phạm vi dữ liệu và nhãn hiện có.

Bên cạnh đó, HASOS và SPACE khác nhau về cấu trúc dữ liệu, hệ phân loại khía cạnh và cách tổ chức tóm tắt tham chiếu. SPACE có hệ khía cạnh tương đối gọn hơn, trong khi HASOS dùng hệ phân loại chi tiết hơn cho miền khách sạn. Sự khác biệt này làm cho việc chuyển mô hình, so sánh biến thể và diễn giải kết quả cần được thực hiện thận trọng. Một cấu hình hoạt động tốt trên một hệ phân loại chưa chắc giữ nguyên hiệu quả khi số lượng khía cạnh tăng hoặc cách phân bố văn bản đánh giá thay đổi.

Một điểm cần nhấn mạnh là tập SPACE gốc không sử dụng cùng hệ aspect với hệ thống được thiết kế trong khóa luận. Do đó, khi dùng SPACE để huấn luyện, đối chiếu hoặc phân tích phương pháp SemAE, hệ thống không thể giả định rằng các aspect trong SPACE tương ứng trực tiếp với các aspect trong HASOS hoặc hệ thống phân loại nội bộ. Quá trình này cần bước nghiên cứu, ánh xạ và trong một số trường hợp phải gán lại aspect để bảo đảm rằng bằng chứng, tóm tắt tham chiếu và nhóm khía cạnh được so sánh trong cùng một không gian ý nghĩa. Nếu bước ánh xạ aspect chưa đủ chặt chẽ, kết quả đánh giá có thể bị ảnh hưởng bởi sai khác hệ thống phân loại thay vì phản ánh thuần túy chất lượng của mô hình.

Ngoài ra, dữ liệu đánh giá khách sạn có tính chủ quan cao. Cùng một nhận xét như ``phòng hơi nhỏ'' có thể được xem là tiêu cực với nhóm khách này nhưng chấp nhận được với nhóm khách khác nếu giá phòng thấp hoặc vị trí thuận lợi. Báo cáo hiện chưa mô hình hóa đầy đủ các yếu tố ngữ cảnh như loại khách, mục đích chuyến đi, mức giá, thời điểm lưu trú hoặc tiêu chuẩn kỳ vọng của người đánh giá. Điều này giới hạn khả năng diễn giải cảm xúc ở các trường hợp nhập nhằng.

Dữ liệu đánh giá người dùng (user-generated content, UGC) cũng chứa nhiều nhiễu ngôn ngữ như viết tắt, sai chính tả, trộn mã Việt--Anh, câu thiếu chủ ngữ, cảm thán, mỉa mai hoặc cách diễn đạt phi chuẩn. Các bước làm sạch, chuẩn hóa và phân đoạn câu giúp quy trình ổn định hơn, nhưng đồng thời có thể làm mất một phần sắc thái cảm xúc gốc. Ví dụ, các biểu thức cảm thán, dấu câu lặp, từ nhấn mạnh hoặc cách viết kéo dài âm có thể mang tín hiệu cảm xúc, nhưng dễ bị loại bỏ hoặc làm phẳng trong tiền xử lý. Vì vậy, đầu vào sau chuẩn hóa có thể sạch hơn về mặt kỹ thuật nhưng nghèo hơn về mặt ngữ dụng.

\subsection{Hạn chế về phương pháp và mô hình}

Phương pháp~1 dựa trên SLM có ưu điểm về tính linh hoạt và khả năng sinh đầu ra có cấu trúc, nhưng vẫn phụ thuộc vào chất lượng Câu lệnh (câu lệnh (prompt)), lược đồ JSON và khả năng tuân thủ định dạng của mô hình. Trong các trường hợp văn bản đánh giá dài, nhiều khía cạnh hoặc chứa ý kiến trái chiều, mô hình có thể bỏ sót một số chi tiết, trộn nhiều khía cạnh trong cùng một đầu ra hoặc sinh bằng chứng chưa đủ cụ thể. Dù quy trình có cơ chế kiểm tra định dạng và dự phòng, các cơ chế này chưa loại bỏ hoàn toàn lỗi ngữ nghĩa.

Ngoài ra, các bước gọi SLM có chi phí vận hành cao hơn so với các bước xử lý thuần cục bộ. Hệ thống có thể gặp các lỗi thực tế như timeout, lỗi trả về sai định dạng, lỗi JSON không hợp lệ hoặc lỗi suy luận khi Câu lệnh (câu lệnh (prompt)) quá dài. Một số lớp khía cạnh hiếm, chẳng hạn các khía cạnh xuất hiện rất ít trong dữ liệu, cũng có thể được nhận diện kém ổn định hơn vì mô hình có ít ví dụ hỗ trợ trong ngữ cảnh suy luận. Điều này cho thấy phương pháp~1 cần thêm cơ chế giám sát lỗi, thống kê theo từng lớp khía cạnh và chiến lược retry/phương án dự phòng rõ ràng hơn nếu triển khai ở quy mô lớn.

Phương pháp~2 dùng SemAE để chọn bằng chứng giúp tăng khả năng tái lập, nhưng hiệu quả phụ thuộc vào chất lượng biểu diễn câu, vector nguyên mẫu và hệ từ khóa hạt giống. Nếu một khía cạnh được diễn đạt bằng từ ngữ khác xa seed words hoặc bằng cấu trúc câu gián tiếp, SemAE có thể xếp hạng thấp các câu thực sự quan trọng. Ngược lại, một số câu có độ tương đồng bề mặt cao với khía cạnh nhưng không chứa ý kiến đủ rõ vẫn có thể được chọn làm bằng chứng.

Các biến thể M1--M4 cũng có những giới hạn riêng. M1 ít rủi ro ảo giác vì giữ nguyên câu gốc, nhưng có thể dài, lặp ý hoặc thiếu khả năng tổng hợp. M2 sinh trừu tượng trực tiếp từ bằng chứng nhưng dễ bị pha trộn cảm xúc khi bằng chứng chứa cả ý tích cực và tiêu cực. M3 tách cảm xúc bằng luật hoặc từ khóa nên dễ gặp lỗi với phủ định, mỉa mai hoặc diễn đạt gián tiếp. M4 cải thiện bằng BERT-ABSA, nhưng vẫn cần nhãn chuẩn chi tiết hơn để xác định lỗi còn lại đến từ bước tách cảm xúc, chọn bằng chứng hay sinh tóm tắt.

Đối với các biến thể có kiểm soát cảm xúc như M3 và M4, tỷ lệ phải dùng cơ chế dự phòng có thể cao hơn vì hệ thống chuyển sang phương án dự phòng khi phát hiện lật cảm xúc, đầu ra không đủ cụ thể hoặc tóm tắt quá chung chung. Riêng M4 có thể có tỷ lệ sao chép nội dung cao hơn một số biến thể sinh khác trong các trường hợp mô hình sinh không đạt điều kiện kiểm soát, vì cơ chế dự phòng thường ghép trực tiếp các câu bằng chứng để bảo toàn độ trung thực. Điều này phản ánh một đánh đổi quan trọng: tăng kiểm soát độ trung thực có thể làm giảm mức độ trừu tượng và tự nhiên của bản tóm tắt.

\subsection{Hạn chế về kiến trúc quy trình và lỗi dây chuyền}

Kiến trúc extract-then-abstract giúp giảm ảo giác vì mô hình sinh bị ràng buộc bởi tập bằng chứng đầu vào, nhưng kiến trúc này cũng tạo ra một điểm nghẽn nghiêm trọng: mọi lỗi ở bước chọn bằng chứng sẽ truyền trực tiếp sang bước sinh tóm tắt. Nếu SemAE bỏ sót bằng chứng quan trọng, xếp hạng sai câu do nhiễu ngôn ngữ hoặc chọn các câu chỉ tương đồng bề mặt nhưng không chứa ý kiến thực sự, mô hình sinh phía sau không có cơ chế khôi phục thông tin đã mất. Khi đó, bản tóm tắt có thể mạch lạc về ngôn ngữ nhưng thiếu ý quan trọng, làm giảm coverage.

Vấn đề này đặc biệt nghiêm trọng trong các trường hợp bằng chứng phân tán qua nhiều câu hoặc khi một ý kiến chỉ được hiểu đầy đủ bằng cách kết hợp nhiều câu liên tiếp. Nếu quy trình cắt nhỏ văn bản đánh giá thành các đơn vị câu độc lập, quan hệ liên câu có thể bị mất. Khi đó, câu được chọn làm bằng chứng có thể thiếu tiền đề, thiếu đối tượng được nhắc đến hoặc thiếu cực tính cảm xúc rõ ràng. Đây là giới hạn của cách xử lý dựa trên câu khi dữ liệu người dùng thường viết theo mạch tự nhiên, không theo cấu trúc câu đơn ý.

Ngoài ra, quy trình hiện tại gồm nhiều module nối tiếp: chuẩn hóa dữ liệu, phân đoạn, chọn bằng chứng, tách cảm xúc, sinh tóm tắt, kiểm tra trung thực và phương án dự phòng. Mỗi module có thể giảm lỗi cục bộ, nhưng toàn bộ hệ thống vẫn có nguy cơ tích lũy lỗi. Một lỗi nhỏ ở bước đầu, chẳng hạn phân đoạn sai hoặc gán aspect sai, có thể làm bước chọn bằng chứng sai, sau đó kéo theo tóm tắt sai và bộ chấm đánh giá sai nguyên nhân. Báo cáo hiện chưa có cơ chế phân rã lỗi cuối-cuối để định lượng tỷ lệ lỗi đến từ từng module.

Độ cứng nhắc của biến thể dựa trên từ khóa cũng là một hạn chế rõ rệt. Trong M3, keyword-based split khó xử lý các trường hợp phủ định kép, mỉa mai, ý kiến gián tiếp hoặc implicit aspects, nơi người dùng không nhắc trực tiếp từ khóa khía cạnh. Ví dụ, một câu như ``ngủ được đúng ba tiếng vì bên ngoài ồn cả đêm'' có thể liên quan đến khía cạnh tiếng ồn hoặc chất lượng phòng, nhưng không nhất thiết chứa từ khóa trùng với hệ thống phân loại. Các trường hợp này làm giảm hiệu quả của luật tách cảm xúc và có thể dẫn đến thiếu bằng chứng quan trọng.

\subsection{Hạn chế về đánh giá tự động}

Bộ chấm LLM giúp đánh giá các tiêu chí khó đo bằng ROUGE, chẳng hạn đúng khía cạnh, đúng cảm xúc, độ trung thực, độ bao phủ và tính hữu ích. Tuy nhiên, bộ chấm này vẫn phụ thuộc vào rubric, mô hình chấm và cách thiết kế Câu lệnh (câu lệnh (prompt)) đánh giá. Do đó, chỉ số dựa trên LLM-as-a-judge không thể thay thế hoàn toàn đánh giá thủ công của con người.

Một rủi ro khác là bộ chấm có thể ưu tiên các bản tóm tắt có văn phong mạch lạc hoặc diễn đạt tự nhiên, ngay cả khi một số chi tiết chưa được hỗ trợ đầy đủ bởi bằng chứng. Ngược lại, tóm tắt trích rút có thể trung thực hơn nhưng kém mượt hơn về ngôn ngữ, khiến việc so sánh giữa trích rút và sinh trừu tượng trở nên nhạy cảm với rubric. Báo cáo đã sử dụng các cờ lỗi như khẳng định không căn cứ và lật cảm xúc để giảm rủi ro này, nhưng vẫn cần kiểm định thêm bằng đánh giá thủ công.

Các chỉ số ROUGE cũng có giới hạn cố hữu trong bài toán tóm tắt đánh giá. Một bản tóm tắt có thể diễn đạt đúng ý bằng từ ngữ khác với tham chiếu nhưng vẫn nhận điểm ROUGE thấp. Ngược lại, một bản tóm tắt có độ trùng khớp từ vựng cao chưa chắc trung thực với bằng chứng hoặc đúng cảm xúc. Vì vậy, kết quả ROUGE trong báo cáo nên được xem là một lát cắt về độ gần tham chiếu, không phải thước đo đầy đủ của chất lượng tóm tắt.

Nói cách khác, ROUGE đo mạnh mức độ xuất hiện lại của từ, cụm từ hoặc chuỗi con trong tóm tắt tham chiếu hơn là đo trực tiếp mức độ đúng ý, đúng bằng chứng hoặc đúng cảm xúc. Với bài toán tóm tắt đánh giá khách sạn, hai bản tóm tắt có thể cùng phản ánh đúng một phàn nàn về dịch vụ nhưng dùng cách diễn đạt khác nhau; khi đó ROUGE có thể đánh giá thấp một đầu ra vẫn hữu ích về mặt ngữ nghĩa. Đây là lý do báo cáo cần đặt ROUGE bên cạnh các chỉ số về bằng chứng, độ trung thực và đánh giá bằng LLM thay vì dùng ROUGE như chỉ số quyết định duy nhất.

Bên cạnh đó, LLM-as-a-judge có thể phát sinh các thiên lệch hệ thống. Bộ chấm có thể ưu tiên bằng chứng xuất hiện ở đầu đầu vào (position bias), ưu tiên bản tóm tắt dài và nhiều chi tiết hơn (length bias), hoặc ưu tiên văn phong mạch lạc hơn ngay cả khi thông tin chưa chắc được hỗ trợ đầy đủ. Báo cáo hiện chưa có thí nghiệm đảo thứ tự bằng chứng, chuẩn hóa độ dài tóm tắt hoặc so sánh nhiều mô hình chấm để bóc tách các thiên lệch này khỏi điểm số cuối cùng.

Một hạn chế khác là bộ chấm LLM có thể bị ảnh hưởng bởi chính cách trình bày bằng chứng trong Câu lệnh (câu lệnh (prompt)). Nếu bằng chứng được đưa vào theo thứ tự đã xếp hạng bởi SemAE, bộ chấm có thể vô tình tin tưởng hơn các câu đầu tiên. Nếu Câu lệnh (câu lệnh (prompt)) đánh giá yêu cầu mô hình tìm lỗi quá mạnh, bộ chấm có thể trở nên khắt khe hơn với bản tóm tắt sinh; ngược lại, nếu rubric ưu tiên tính hữu ích, bộ chấm có thể chấm cao các bản tóm tắt diễn đạt tốt nhưng có mức hỗ trợ bằng chứng chưa tối ưu. Do đó, điểm LLM judge nên được xem là tín hiệu đánh giá có kiểm soát, không phải chân lý tuyệt đối.

\subsection{Hạn chế về vận hành và khả năng triển khai}

Báo cáo đã đề cập đến các chỉ số vận hành như độ trễ p95, throughput, tỷ lệ retry, tỷ lệ cache hit, phương án dự phòng rate và chi phí suy luận. Tuy nhiên, các chỉ số này chưa được đo đầy đủ trong một môi trường triển khai ổn định với tải thực tế. Do đó, nghiên cứu mới chứng minh được thiết kế quy trình và xu hướng vận hành, chưa đủ để kết luận hệ thống đã sẵn sàng cho môi trường sản xuất.

Phạm vi khóa luận cũng không bao gồm việc huấn luyện SLM từ đầu hoặc xây dựng hạ tầng phân tán để phục vụ ở quy mô sản xuất. Các thí nghiệm chủ yếu tập trung vào thiết kế quy trình, kiểm soát đầu ra, chọn bằng chứng và đánh giá chất lượng. Vì vậy, báo cáo chưa giải quyết đầy đủ các vấn đề của một hệ thống production-grade như cân bằng tải, autoscaling, giám sát dịch vụ, hàng đợi bất đồng bộ, phục hồi sau lỗi hạ tầng hoặc quản trị chi phí theo lưu lượng thực tế.

Ngoài ra, các tối ưu suy luận như KV Cache, lượng tử hóa, batching hoặc xử lý bất đồng bộ mới được trình bày ở mức nền tảng và định hướng kỹ thuật. Báo cáo chưa thực hiện so sánh định lượng giữa các cấu hình suy luận, chẳng hạn FP16 so với 8-bit/4-bit, có cache so với không cache, hoặc batch nhỏ so với batch lớn. Đây là khoảng trống quan trọng nếu hệ thống cần được tối ưu theo chi phí, độ trễ và tài nguyên phần cứng.

Một hạn chế thực tế khác là quy trình hiện vẫn phụ thuộc vào nhiều bước nối tiếp. Khi một bước trước đó tạo đầu ra sai hoặc thiếu, các bước sau có thể khuếch đại lỗi, đặc biệt trong các chuỗi xử lý gồm trích xuất khía cạnh, chọn bằng chứng, tách cảm xúc và sinh tóm tắt. Báo cáo đã có cơ chế kiểm tra và phương án dự phòng, nhưng chưa có mô hình giám sát toàn cục để phát hiện lỗi tích lũy qua nhiều bước.

\subsection{Hạn chế về phạm vi miền và khả năng tổng quát}

Phạm vi nghiên cứu tập trung vào đánh giá khách sạn. Các khía cạnh như phòng, vị trí, dịch vụ, tiện nghi hoặc vệ sinh có đặc thù riêng, khác với các miền như nhà hàng, thương mại điện tử, giáo dục hoặc chăm sóc sức khỏe. Do đó, chưa thể khẳng định quy trình hiện tại sẽ giữ nguyên hiệu quả khi chuyển sang miền dữ liệu khác.

Khi mở rộng sang miền mới, hệ thống cần xây dựng lại hệ thống phân loại, seed words, tiêu chí bằng chứng và có thể cả Câu lệnh (câu lệnh (prompt)). Những thành phần này ảnh hưởng trực tiếp đến chất lượng chọn bằng chứng và sinh tóm tắt. Vì vậy, khả năng tổng quát của phương pháp cần được kiểm tra bằng thí nghiệm đa miền thay vì suy luận trực tiếp từ kết quả trên HASOS.

Hạn chế chuyển giao miền cũng xuất hiện ngay trong phạm vi khách sạn khi dùng SPACE và HASOS. SemAE được huấn luyện hoặc đối chiếu trên SPACE nhưng suy luận trên HASOS, trong khi hai tập này khác nhau về văn phong, độ dài văn bản đánh giá, cách định nghĩa aspect và mức chi tiết của hệ thống phân loại. SPACE có các nhóm khía cạnh khái quát hơn, còn HASOS phân rã thành nhiều khía cạnh chi tiết hơn. Sự lệch phân phối này có thể làm các prototype học được kém sắc nét khi áp dụng sang HASOS, đặc biệt với các khía cạnh con có ít mẫu hoặc có cách diễn đạt khác với dữ liệu huấn luyện.

Việc phụ thuộc vào hệ thống phân loại và seed words thủ công cũng làm tăng chi phí chuyển giao sang miền mới. Nếu chuyển từ khách sạn sang nhà hàng, sản phẩm điện tử hoặc dịch vụ y tế, hệ thống không chỉ cần thay danh sách aspect mà còn phải thiết kế lại cách gom nhóm aspect, từ khóa hạt giống, tiêu chí bằng chứng và Câu lệnh (câu lệnh (prompt)) đánh giá. Đây là chi phí tri thức chuyên gia đáng kể, làm cho quy trình chưa phải là một hệ thống có thể mở rộng miền hoàn toàn tự động.

\subsection{Hạn chế về đánh giá người dùng cuối}

Khóa luận tập trung vào đánh giá định lượng và đánh giá bằng bộ chấm tự động, nhưng chưa thực hiện đánh giá với người dùng cuối như quản lý khách sạn, khách du lịch hoặc người vận hành nền tảng văn bản đánh giá. Do đó, báo cáo chưa đo được mức độ hữu ích thực sự của bản tóm tắt trong các tình huống sử dụng cụ thể, chẳng hạn phát hiện vấn đề dịch vụ, so sánh khách sạn hoặc hỗ trợ ra quyết định đặt phòng.

Một hệ thống tóm tắt đánh giá chỉ có giá trị thực tiễn khi đầu ra giúp người dùng tiết kiệm thời gian, ra quyết định tốt hơn hoặc phát hiện vấn đề nhanh hơn so với đọc văn bản đánh giá thủ công. Đây là một khía cạnh quan trọng nhưng chưa được kiểm chứng đầy đủ trong phạm vi khóa luận.
\section*{Tóm tắt chương 5}
\addcontentsline{toc}{section}{Tóm tắt chương 5}
\label{sec:chap5-tom-tat}

Chương này đã tổng kết các đóng góp chính của khóa luận, bao gồm thiết kế quy trình SLM có kiểm soát, phương pháp chọn bằng chứng bằng SemAE, các biến thể M1--M4 và cơ chế trung thực bằng chứng cho tóm tắt sinh. Kết quả cho thấy các biến thể sinh có kiểm soát, đặc biệt là M4, có thể vượt mốc so sánh trích rút theo tiêu chí của bộ chấm LLM, trong khi M3 đạt lợi thế về ROUGE-1 trên HASOS.

Chương cũng phân tích ý nghĩa của nghiên cứu ở ba cấp độ: học thuật, kỹ thuật và thực tiễn. Các hạn chế chính nằm ở việc thiếu nhãn chuẩn chi tiết cho ABSA, sự phụ thuộc vào bộ chấm LLM, việc chưa đo đầy đủ chỉ số vận hành và phạm vi dữ liệu còn tập trung vào miền khách sạn. Từ các hạn chế đó, chương đề xuất các hướng phát triển gồm xây dựng bộ nhãn chuẩn, kiểm định bộ chấm LLM bằng đánh giá thủ công, hoàn thiện đo lường vận hành, cải thiện bộ xử lý cảm xúc, mở rộng chọn bằng chứng và phát triển hệ thống thành dashboard phân tích văn bản đánh giá.
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{hu2004mining}
Minqing Hu and Bing Liu.
\newblock Mining and summarizing customer văn bản đánh giás.
\newblock In \textit{Proceedings of the 10th ACM SIGKDD International Conference on Knowledge Discovery and Data Mining}, pages 168--177, 2004.
\newblock \url{https://doi.org/10.1145/1014052.1014073}

\bibitem{pontiki2014semeval}
Maria Pontiki, Dimitris Galanis, John Pavlopoulos, Harris Papageorgiou, Ion Androutsopoulos, and Suresh Manandhar.
\newblock SemEval-2014 Task 4: Aspect Based cảm xúc Analysis.
\newblock In \textit{Proceedings of the 8th International Workshop on Semantic Evaluation (SemEval 2014)}, pages 27--35, 2014.
\newblock \url{https://aclanthology.org/S14-2004/}

\bibitem{lin2004rouge}
Chin-Yew Lin.
\newblock ROUGE: A Package for Automatic Evaluation of Summaries.
\newblock In \textit{Text Summarization Branches Out}, 2004.
\newblock \url{https://aclanthology.org/W04-1013/}

\bibitem{vaswani2017attention}
Ashish Vaswani et al.
\newblock Attention Is All You Need.
\newblock In \textit{NeurIPS}, 2017.
\newblock \url{https://arxiv.org/abs/1706.03762}

\bibitem{devlin2019bert}
Jacob Devlin, Ming-Wei Chang, Kenton Lee, and Kristina Toutanova.
\newblock BERT: Pre-training of Deep Bidirectional Transformers for Language Understanding.
\newblock In \textit{Proceedings of NAACL-HLT 2019}, pages 4171--4186, 2019.
\newblock \url{https://aclanthology.org/N19-1423/}

\bibitem{brown2020language}
Tom B. Brown et al.
\newblock Language Models are Few-Shot Learners.
\newblock In \textit{Advances in Neural Information Processing Systems}, 2020.
\newblock \url{https://arxiv.org/abs/2005.14165}

\bibitem{angelidis2021extractive}
Stefanos Angelidis, Reinald Kim Amplayo, Yoshihiko Suhara, Xiaolan Wang, and Mirella Lapata.
\newblock Extractive Opinion Summarization in Quantized Transformer Spaces.
\newblock \textit{Transactions of the Association for Computational Linguistics}, 9:277--293, 2021.
\newblock \url{https://aclanthology.org/2021.tacl-1.17/}

\bibitem{basuroychowdhury2022sparse}
Somnath Basu Roy Chowdhury, Chao Zhao, and Snigdha Chaturvedi.
\newblock Unsupervised Extractive Opinion Summarization Using Sparse Coding.
\newblock In \textit{Proceedings of the 60th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics}, pages 1209--1225, 2022.
\newblock \url{https://aclanthology.org/2022.acl-long.86/}

\bibitem{bhaskar2023Câu lệnh (câu lệnh (prompt))ed}
Adithya Bhaskar, Alex Fabbri, and Greg Durrett.
\newblock Câu lệnh (câu lệnh (prompt))ed Opinion Summarization with GPT-3.5.
\newblock In \textit{Findings of the Association for Computational Linguistics: ACL 2023}, pages 9282--9300, 2023.
\newblock \url{https://aclanthology.org/2023.findings-acl.591/}

\bibitem{liu2023geval}
Yang Liu, Dan Iter, Yichong Xu, Shuohang Wang, Ruochen Xu, and Chenguang Zhu.
\newblock G-Eval: NLG Evaluation using GPT-4 with Better Human Alignment.
\newblock In \textit{Proceedings of the 2023 Conference on Empirical Methods in Natural Language Processing}, pages 2511--2522, 2023.
\newblock \url{https://aclanthology.org/2023.emnlp-main.153/}

\bibitem{zheng2023judging}
Lianmin Zheng et al.
\newblock Judging LLM-as-a-Judge with MT-Bench and Chatbot Arena.
\newblock \textit{arXiv preprint arXiv:2306.05685}, 2023.
\newblock \url{https://arxiv.org/abs/2306.05685}

\bibitem{hasos}
HASOS hotel văn bản đánh giá benchmark artifacts.
\newblock Local dataset and hệ thống phân loại: \texttt{data/hasos/hasos\_summ.json}, \texttt{data/hasos/aspect\_hệ thống phân loại.json}, and \texttt{data/seeds\_hasos/}.
\bibitem{ganesan2010opinosis}
Kavita Ganesan, ChengXiang Zhai, and Jiawei Han.
\newblock Opinosis: A Graph Based Approach to Abstractive Summarization of Highly Redundant Opinions.
\newblock In \textit{Proceedings of the 23rd International Conference on Computational Linguistics (COLING 2010)}, pages 340--348, 2010.
\newblock \url{https://aclanthology.org/C10-1039/}

\bibitem{angelidis2018summarizing}
Stefanos Angelidis and Mirella Lapata.
\newblock Summarizing Opinions: Aspect Extraction Meets cảm xúc Prediction and They Are Both Weakly Supervised.
\newblock In \textit{Proceedings of the 2018 Conference on Empirical Methods in Natural Language Processing}, pages 3675--3686, 2018.
\newblock \url{https://aclanthology.org/D18-1403/}

\bibitem{chu2019meansum}
Eric Chu and Peter J. Liu.
\newblock MeanSum: A Neural Model for Unsupervised Multi-Document Abstractive Summarization.
\newblock In \textit{Proceedings of the 36th International Conference on Machine Learning}, pages 1223--1232, 2019.
\newblock \url{https://proceedings.mlr.press/v97/chu19b.html}

\bibitem{bražinskas2020fewshot}
Arthur Bražinskas, Mirella Lapata, and Ivan Titov.
\newblock Few-Shot Learning for Opinion Summarization.
\newblock In \textit{Proceedings of the 2020 Conference on Empirical Methods in Natural Language Processing}, 2020.
\newblock \url{https://aclanthology.org/2020.emnlp-main.337/}

\bibitem{bražinskas2020copycat}
Arthur Bražinskas, Mirella Lapata, and Ivan Titov.
\newblock Unsupervised Opinion Summarization as Copycat-văn bản đánh giá Generation.
\newblock \textit{arXiv preprint arXiv:1911.02247}, 2020.
\newblock \url{https://arxiv.org/abs/1911.02247}

\bibitem{amplayo2021aspect}
Reinald Kim Amplayo, Stefanos Angelidis, and Mirella Lapata.
\newblock Aspect-Controllable Opinion Summarization.
\newblock In \textit{Proceedings of the 2021 Conference on Empirical Methods in Natural Language Processing}, 2021.
\newblock \url{https://arxiv.org/abs/2109.03171}

\bibitem{louis2023opinesum}
Annie Louis and Joshua Maynez.
\newblock OpineSum: Entailment-based Self-training for Abstractive Opinion Summarization.
\newblock In \textit{Findings of the Association for Computational Linguistics: ACL 2023}, pages 10774--10790, 2023.
\newblock \url{https://aclanthology.org/2023.findings-acl.686/}

\bibitem{pontiki2015semeval}
Maria Pontiki, Dimitris Galanis, Haris Papageorgiou, Suresh Manandhar, and Ion Androutsopoulos.
\newblock SemEval-2015 Task 12: Aspect Based cảm xúc Analysis.
\newblock In \textit{Proceedings of the 9th International Workshop on Semantic Evaluation (SemEval 2015)}, pages 486--495, 2015.
\newblock \url{https://aclanthology.org/S15-2082/}

\bibitem{mcauley2015inferring}
Julian McAuley, Rahul Pandey, and Jure Leskovec.
\newblock Inferring Networks of Substitutable and Complementary Products.
\newblock In \textit{Proceedings of the 21th ACM SIGKDD International Conference on Knowledge Discovery and Data Mining}, 2015.
\newblock \url{https://doi.org/10.1145/2783258.2783381}

\bibitem{zhang2020bertscore}
Tianyi Zhang, Varsha Kishore, Felix Wu, Kilian Q. Weinberger, and Yoav Artzi.
\newblock BERTScore: Evaluating Text Generation with BERT.
\newblock In \textit{International Conference on Learning Representations}, 2020.
\newblock \url{https://openvăn bản đánh giá.net/forum?id=SkeHuCVFDr}

\bibitem{sellam2020bleurt}
Thibault Sellam, Dipanjan Das, and Ankur Parikh.
\newblock BLEURT: Learning Robust Metrics for Text Generation.
\newblock In \textit{Proceedings of the 58th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics}, pages 7881--7892, 2020.
\newblock \url{https://aclanthology.org/2020.acl-main.704/}

\bibitem{fabbri2021summeval}
Alexander R. Fabbri, Wojciech Kryściński, Bryan McCann, Caiming Xiong, Richard Socher, and Dragomir Radev.
\newblock SummEval: Re-evaluating Summarization Evaluation.
\newblock \textit{Transactions of the Association for Computational Linguistics}, 9:391--409, 2021.
\newblock \url{https://direct.mit.edu/tacl/article/doi/10.1162/tacl_a_00373/100686/SummEval-Re-evaluating-Summarization-Evaluation}
\end{thebibliography}

\end{document}
